Chapter 1: Foundations of Event-Driven Architecture

Declaración del Problema Inicial

La mayoría de los sistemas distribuidos fallan no porque un servicio sea lento, sino porque cada servicio espera a otro. Un servicio de pagos llama a inventario, que llama a envíos, que llama a notificaciones, y el cliente mira un spinner mientras una cadena de llamadas síncronas decide su destino. Cuando un eslabón se degrada, toda la cadena se degrada con él. Esta es la patología del acoplamiento temporal (temporal coupling): dos componentes deben estar vivos, alcanzables y responsivos en el mismo instante para que la interacción tenga éxito. Los arquitectos senior conocen bien este dolor. Se manifiesta como timeouts en cascada, tormentas de reintentos y la llamada de las 3 a.m. en la que un fallo en un servicio descendente dejó toda la pipeline de pedidos fuera de línea. Event-Driven Architecture (EDA) no es una etiqueta de moda para colas de mensajes. Es una inversión deliberada de quién espera a quién. Este capítulo define el átomo de esa inversión — el evento — y construye el vocabulario que necesitas para razonar con precisión sobre el acoplamiento.

El Evento como un Hecho Inmutable del Pasado

Un evento es un registro inmutable de algo que ya ocurrió. OrderPlaced, PaymentCaptured, ShipmentDispatched — cada uno nombra un hecho en tiempo pasado, y cada uno es inmutable una vez emitido. No puedes deshacer un pedido del mismo modo que no puedes des-tocar una campana. Si la realidad cambia después, emites un nuevo evento (OrderCancelled), no editas el antiguo.

Esta inmutabilidad no es una preferencia estilística. Es la propiedad que hace que los eventos sean seguros para replicar, reproducir y distribuir a consumidores que el productor nunca conoció.

La distinción que confunde a los ingenieros experimentados es evento versus comando versus mensaje. No son sinónimos, y confundirlos corrompe tu diseño.

Concepto | Dirección | Intención | Acoplamiento al receptor
Command | Emisor → un receptor | "Haz esto" (imperativo, futuro) | El emisor conoce y espera un handler
Event | Productor → N consumidores | "Esto ocurrió" (declarativo, pasado) | El productor no sabe nada sobre los consumidores
Message | — | El sobre de transporte | Ninguno; transporta comandos o eventos

Un command expresa intención y espera ejecución: CapturePayment exige que algún handler específico actúe. Puede ser rechazado. Un event expresa un hecho y no espera nada: PaymentCaptured simplemente anuncia la realidad a quien le interese. Un message no es ninguno de los dos — es el sobre en el cable que lleva uno u otro.

Los commands y los events difieren fundamentalmente en intención y acoplamiento: un command apunta a un receptor específico y exige una respuesta, mientras que un event transmite un hecho a cualquier número de consumidores independientes que pueden o no existir en el momento de la publicación.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    subgraph CMD["Command Flow"]
        Sender["Sender"] -->|"Do this"| Receiver["Receiver"]
        Receiver -.->|"Executed or Rejected"| Sender
    end

    subgraph EVT["Event Flow"]
        Producer["Producer"] -->|"This happened"| ConsumerA["Consumer A"]
        Producer --> ConsumerB["Consumer B"]
        Producer --> ConsumerC["Consumer C"]
    end

Acoplamiento Temporal, Espacial y de Flujo

El acoplamiento es la moneda de la arquitectura, y viene en más denominaciones de las que la mayoría de los diagramas admite. Para evaluar EDA honestamente, separa tres ejes distintos.

El acoplamiento temporal significa que ambas partes deben estar disponibles al mismo tiempo. En una llamada HTTP síncrona, si el destinatario está caído, el llamador falla ahora. La comunicación orientada a eventos rompe este eje: el productor emite y continúa; el consumidor procesa cuando esté listo, incluso minutos después. El broker absorbe la brecha.

El acoplamiento espacial (también llamado acoplamiento de ubicación o referencia) significa que el llamador debe conocer la identidad y la dirección del destinatario. Publicar en un topic rompe este eje: el productor conoce el topic, no los suscriptores.

El acoplamiento de flujo significa que un componente conoce la secuencia de pasos que el otro debe realizar. La coreografía de eventos puede invertir esto — cada servicio reacciona a hechos y emite los suyos propios.

Eje de acoplamiento | Request-response síncrono | Event-driven
Temporal | Ambos vivos simultáneamente | Desacoplado vía broker
Espacial | El llamador conoce la dirección del destinatario | El productor conoce solo el topic
Flujo | El llamador posee la secuencia | Distribuido entre reactores

La visión crítica: EDA no elimina el acoplamiento. Intercambia acoplamiento explícito en tiempo de compilación por acoplamiento implícito en tiempo de ejecución.

💡 Nota del Experto

El marco de acoplamiento de tres ejes (temporal, espacial, de flujo) es preciso pero omite un cuarto eje que emerge como dominante en sistemas EDA maduros: el acoplamiento semántico (también llamado acoplamiento de datos o de contenido). Los consumidores dependen no solo de si un productor es alcanzable, sino de la estructura y el significado precisos del payload del evento. Este eje es lo que hace que la gobernanza de esquemas de eventos sea innegociable en entornos de múltiples equipos.

⚠️ Nota Crítica

La tabla de acoplamiento lista el acoplamiento de Flujo en sistemas event-driven como "Distribuido entre reactores", y el texto solo describe la coreografía como la alternativa EDA a la orquestación. Esto conflaciona un patrón (coreografía) con todo el paradigma. EDA basada en orquestación — orquestadores de Saga, AWS Step Functions, Azure Durable Functions, Temporal — centraliza el control de flujo explícitamente mientras sigue usando eventos asíncronos entre pasos.

Request-Response Versus Comunicación Asíncrona

El modelo request-response es el predeterminado porque se mapea a cómo pensamos: hacer una pregunta, esperar la respuesta. Es síncrono, bloqueante y maravillosamente fácil de depurar. Para una lectura que un usuario está esperando activamente, generalmente es la herramienta correcta.

Su debilidad es la aritmética de disponibilidad. Encadena cinco servicios síncronos, cada uno con 99.9% de uptime, y la disponibilidad compuesta es aproximadamente el 99.5%. Cada dependencia que agregas a una ruta síncrona multiplica el riesgo y la latencia.

La comunicación asíncrona desacopla la solicitud del resultado. El productor entrega un hecho a un broker y regresa de inmediato; los consumidores actúan según su propio horario. Una interrupción del consumidor ya no se propaga aguas arriba — los mensajes esperan en el log.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    subgraph SYNC["Scenario A -- Synchronous Chain: failure propagates"]
        C1[Client] --> SV1[Service 1]
        SV1 --> SV2[Service 2]
        SV2 --> SV3[Service 3]
        SV3 --> SV4["Service 4 -- DOWN"]
        SV4 -.->|Timeout| SV3
        SV3 -.->|Timeout| SV2
        SV2 -.->|Timeout| SV1
        SV1 -.->|Timeout| C1
    end

    subgraph ASYNC["Scenario B -- Async via Broker: failure buffered"]
        C2[Client] -->|Publish event| BR[Broker]
        BR -->|ACK -- immediate| C2
        BR --> B1[Service 1]
        BR --> B2[Service 2]
        BR --> B3[Service 3]
        BR -.->|Messages buffered| B4["Service 4 -- DOWN"]
    end

💡 Nota del Experto: El texto enmarca correctamente la comunicación async como la conversión de "fragilidad multiplicativa en resiliencia aditiva", pero esto solo se sostiene cuando el broker en sí mismo alcanza una alta disponibilidad genuina. En muchos despliegues de etapa temprana u optimizados en costo — un único clúster de Kafka en una zona de disponibilidad, un RabbitMQ administrado sin standby — los equipos simplemente han reubicado el punto único de fallo en el broker. La afirmación de resiliencia solo se vuelve verdadera con replicación multi-AZ del broker.

⚠️ Nota Crítica

La aritmética de disponibilidad (99.9%^5 ≈ 99.5%) asume implícitamente que los fallos de los servicios son estadísticamente independientes. En la práctica, los servicios que comparten un clúster de base de datos, una VPC, una zona de disponibilidad en la nube o una dependencia común tienen modos de fallo correlacionados. Cuando los fallos están correlacionados, la disponibilidad compuesta real puede ser significativamente peor.

⚠️ Nota Crítica

La afirmación "una interrupción del consumidor ya no se propaga aguas arriba — los mensajes esperan en el log" solo es cierta dentro de la ventana de retención y la capacidad de almacenamiento del broker. Si un consumidor está fuera de línea por más tiempo que el período de retención configurado, los mensajes se descartan o se sobreescriben.

Los Cuatro Estilos de Eventos: Notificación y Transferencia de Estado

La taxonomía de cuatro estilos de eventos de Martin Fowler es la herramienta más precisa para alinear a un equipo sobre lo que realmente significa "usar eventos".

Event Notification (notificación de evento) lleva el hecho básico y poco más: un ID, un tipo, un timestamp. OrderPlaced { orderId: 4471 }. El consumidor que necesita más debe volver a llamar al productor para obtener los detalles.

Event-Carried State Transfer (transferencia de estado llevada por el evento) pone los datos relevantes dentro del evento. El consumidor no necesita ningún callback; mantiene su propia réplica. Esto maximiza el desacoplamiento y la disponibilidad al precio de payloads más grandes y duplicación de datos.

Los dos estilos restantes, Event Sourcing y CQRS, son los patrones arquitectónicos profundos que este libro disecciona en los Capítulos 5 y 6.

Estilo | Payload | ¿El consumidor necesita callback? | Trade-off principal
Notification | Mínimo (ID + tipo) | Sí, para obtener detalles | Eventos pequeños, pero acoplamiento de callback
State Transfer | Estado relevante completo | No | Autonomía, pero duplicación
Event Sourcing | Los eventos son el estado | N/A | Historial completo, alta complejidad
CQRS | Modelos de lectura/escritura separados | N/A | Escalabilidad de lectura, modelos duales

💡 Nota del Experto: Event-Carried State Transfer maximiza la autonomía del consumidor, pero asume silenciosamente la estabilidad del esquema. En la práctica, una vez que los fat events están en producción, el esquema del evento se convierte en un contrato de API distribuido implícito que los productores rompen regularmente. Sin un schema registry que aplique un modo de compatibilidad, un único despliegue del productor puede crashear todos los consumidores descendentes simultáneamente.

⚠️ Nota Crítica: El texto recomienda Event-Carried State Transfer (ECST) como el "valor predeterminado pragmático para microservicios corporativos" sin reconocer que incrustar estado (especialmente PII) dentro de eventos crea una exposición seria al RGPD y a la gobernanza de datos. Una vez que un evento que contiene nombre de cliente, correo electrónico o datos de pago se replica a N consumidores, satisfacer una solicitud de derecho al olvido se vuelve operacionalmente complejo o técnicamente imposible.

💡 Nota del Experto

El valor predeterminado pragmático — "comenzar con Event-Carried State Transfer para la integración entre contextos" — requiere un calificador crítico para los sistemas corporativos que manejan datos personales. Los fat events que llevan PII de clientes y se replican a N consumidores crean una exposición significativa al Artículo 17 del RGPD (derecho de supresión). Los patrones de producción para fat events conformes incluyen: (1) emitir solo identificadores pseudónimos en el evento con PII obtenida a través de un data vault controlado, o (2) cifrar los payloads por cliente con una clave almacenada en un key-management service.

Criterios de Decisión: Cuándo Adoptar y Cuándo Evitar

Las opiniones sin criterios son solo preferencias. Aquí está la lista de verificación.

Adopta EDA cuando varios de estos aplican:

Los productores y consumidores deben escalar, desplegarse y fallar de forma independiente.
Un hecho desencadena naturalmente muchas reacciones (fan-out a consumidores que no puedes enumerar hoy).
El negocio tolera — o quiere activamente — consistencia eventual.
Los picos requieren almacenamiento en buffer, para que un broker pueda absorber picos de carga que el downstream no puede.
Las nuevas capacidades deben conectarse a los flujos existentes sin modificar al productor.

Evita EDA cuando alguno de estos domina:

La interacción es una lectura síncrona que un usuario está esperando ahora mismo.
Necesitas una respuesta inmediata y fuertemente consistente (muchas autorizaciones financieras requieren esto).
El sistema es un monolito pequeño o un puñado de servicios con un flujo estable y bien entendido.
Tu equipo carece de la madurez operacional para tracing, gobernanza de esquemas e idempotencia.

Esta función codifica la lista de verificación de adopción del capítulo en una regla ejecutable:

# Decision function: maps system context flags to an architectural style recommendation
from dataclasses import dataclass


@dataclass(frozen=True)
class ArchitectureContext:
    """Captures the boolean flags that drive the EDA adoption decision."""
    needs_immediate_answer: bool
    requires_strong_consistency: bool
    independent_scaling: bool
    fan_out: bool
    tolerates_eventual_consistency: bool
    operational_maturity: bool


def recommend_architecture(ctx: ArchitectureContext) -> str:
    """
    Returns one of three recommendations based on the context flags.
    """
    if ctx.needs_immediate_answer or ctx.requires_strong_consistency:
        return "prefer synchronous request-response"

    eda_signals = sum([
        ctx.independent_scaling,
        ctx.fan_out,
        ctx.tolerates_eventual_consistency,
    ])

    if eda_signals >= 2 and not ctx.operational_maturity:
        return "reconsider -- insufficient maturity for EDA"

    if eda_signals >= 2 and ctx.operational_maturity:
        return "prefer event-driven"

    return "prefer synchronous request-response"


if __name__ == "__main__":
    checkout = ArchitectureContext(
        needs_immediate_answer=True,
        requires_strong_consistency=True,
        independent_scaling=False,
        fan_out=False,
        tolerates_eventual_consistency=False,
        operational_maturity=True,
    )
    print(recommend_architecture(checkout))
    # Output: prefer synchronous request-response

    order_placed = ArchitectureContext(
        needs_immediate_answer=False,
        requires_strong_consistency=False,
        independent_scaling=True,
        fan_out=True,
        tolerates_eventual_consistency=True,
        operational_maturity=True,
    )
    print(recommend_architecture(order_placed))
    # Output: prefer event-driven

El modo de fallo que más hay que temer es la adopción prematura. Envolver una aplicación CRUD de dos servicios en Kafka no la hace resiliente; la convierte en un sistema distribuido con todo el dolor de depuración y ninguno de los beneficios. Recurre a los eventos cuando el problema es asíncrono por naturaleza — no para parecer moderno.

💡 Nota del Experto

El criterio "evitar EDA" que hace referencia a la "madurez operacional" es la barrera correcta, pero dejarlo sin definir permite que los equipos se autocertifiquen incorrectamente. Las operaciones mínimas viables de EDA requieren al menos: (1) distributed tracing con IDs de correlación propagados en todos los productores y consumidores; (2) dead-letter queues en cada consumidor con alertas sobre la profundidad de la DLQ; (3) un schema registry con modos de compatibilidad aplicados; y (4) claves de idempotencia en todos los handlers de consumidores.

Conclusiones Clave

Un event es un hecho inmutable del pasado; un command es una intención de actuar; un message es solo el sobre. Confundirlos corrompe el diseño.
El acoplamiento tiene tres ejes — temporal, espacial y de flujo. EDA afloja los tres, pero reemplaza el acoplamiento explícito por acoplamiento implícito en tiempo de ejecución.
La disponibilidad síncrona es multiplicativa y frágil; la comunicación asíncrona mediada por broker convierte eso en resiliencia con buffer — al costo de consistencia eventual y depuración más difícil.
Event Notification mantiene los eventos pequeños pero reintroduce el acoplamiento de callback; Event-Carried State Transfer maximiza la autonomía del consumidor mediante la duplicación de datos.
Adopta EDA para escala independiente, fan-out y almacenamiento de carga en buffer; evítalo para lecturas síncronas, necesidades de consistencia fuerte y equipos sin madurez operacional.

Qué Sigue

Con el átomo definido, el Capítulo 2 se centra en diseñar eventos que expresen hechos de negocio significativos — usando Domain-Driven Design y Event Storming para evitar publicar ruido técnico como si fuera un evento de dominio.

Capítulo 2: Modelando Eventos como Hechos del Dominio

Planteamiento del Problema Inicial

El Capítulo 1 definió un evento como un hecho inmutable del pasado y nos dio un vocabulario compartido. Pero una definición no nos dice qué hechos merecen convertirse en eventos. Aquí es donde la mayoría de los sistemas orientados a eventos se degradan silenciosamente. Un equipo conecta un broker a su stack y en cuestión de meses los topics están inundados de RowInserted, CacheInvalidated y UserEntityUpdated. Ninguno de estos tiene significado para el negocio. Son residuos técnicos disfrazados de conocimiento del dominio, y cada consumidor que se suscribe a ellos hereda el esquema de base de datos del productor como un contrato de facto.

Eventos de Dominio Versus Eventos de Integración

La distinción más útil en el modelado de eventos es entre domain events (eventos de dominio) e integration events (eventos de integración). Se ven idénticos en el cable — ambos son hechos inmutables — pero sirven a audiencias distintas y obedecen reglas diferentes.

Un domain event es un hecho que importa dentro de un único bounded context. Se expresa en el lenguaje ubicuo de ese contexto. OrderPlaced, PaymentDeclined, SeatReserved — estos describen algo que le importa a un stakeholder del negocio.

Un integration event es un hecho publicado a través de una frontera de bounded context, destinado a otros equipos y otros servicios. Es un contrato público deliberado. Dado que cruza una frontera, no debe filtrar estructura interna.

Aspecto | Domain Event | Integration Event
Audiencia | Dentro de un bounded context | Otros contextos y equipos
Lenguaje | Lenguaje ubicuo completo | Vocabulario público estable
Payload | Rico, referencia agregados | Mínimo, autocontenido
Acoplamiento | Interno — sin frontera de contrato | Débil, contractual
Vida útil | Cambia con el modelo | Cambia solo mediante versionado
Consecuencia de filtrar | Refactor local | Rompe consumidores externos

La regla se desprende directamente: nunca publique un domain event crudo a través de una frontera de contexto. Tradúzcalo primero. En el momento en que un equipo externo se suscribe a su OrderAggregateUpdated interno, su base de datos se convierte en su API.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart LR
    subgraph CA["Context A (Producer)"]
        DE["Domain Event\n-- OrderAggregateUpdated --"]
        TL["Translation Layer"]
        IE["Integration Event\n-- OrderPlaced --"]
        DE --> TL --> IE
    end
    subgraph CB["Context B (Consumer)"]
        ACL["Anti-Corruption Layer"]
        CBM["Internal Model"]
        ACL --> CBM
    end
    IE -->|"Bounded-Context Edge"| ACL

💡 Nota del Experto: El paso de traducción de domain event a integration event no es solo una disciplina de modelado — es una frontera de fiabilidad que requiere un mecanismo de entrega explícito. En sistemas de producción, el modo de falla más común es la publicación al broker que falla, o el proceso que se cae entre el commit de la base de datos y la escritura en el broker. La solución estándar de la industria es el patrón Transactional Outbox: escribir el integration event saliente en una tabla outbox dentro de la misma transacción ACID que muta el agregado, y luego retransmitir de forma asíncrona.

⚠️ Nota Crítica

La tabla etiqueta el acoplamiento de los domain events como "Tight, by design." Esto es engañoso. Los domain events dentro de un bounded context son precisamente un mecanismo de desacoplamiento: un agregado Order lanza OrderPlaced para que otros servicios de dominio puedan reaccionar sin que el agregado los llame directamente. El encuadre correcto es "interno — la frontera no aplica."

⚠️ Nota Crítica

El texto presenta el paso de traducción como una regla de diseño sin abordar el mecanismo de fiabilidad. La regla "tradúzcalo primero" está incompleta sin reconocer que el cómo de la traducción fiable no es trivial y es la fuente de la mayoría de los bugs de integración del mundo real.

Event Storming como Técnica de Descubrimiento

No se pueden modelar bien los eventos mirando fijamente un esquema de base de datos. Los eventos deben descubrirse del negocio, y la técnica más rápida para ese descubrimiento es el Event Storming — un taller colaborativo inventado por Alberto Brandolini. Reúne a expertos del dominio e ingenieros frente a la misma pared y formula una pregunta: ¿qué sucede en este negocio?

La mecánica es deliberadamente de bajo nivel tecnológico. Los participantes escriben hechos en notas adhesivas naranjas, formuladas en tiempo pasado, y las colocan en una línea de tiempo. Cuando las notas naranjas dejan de fluir, entran otros colores: azul para comandos, amarillo para agregados, rosa para sistemas externos y morado para políticas.

Tres señales de una sesión de Event Storming dan forma directamente a su arquitectura:

Clusters de eventos alrededor del mismo agregado revelan un bounded context.
Hotspots (puntos calientes) exponen desacuerdos o incógnitas y merecen la mayor atención de diseño.
Pivotal events (eventos pivotales) — aquellos a los que señala cada stakeholder — son sus verdaderos integration events.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart LR
    subgraph SALES["Sales Context"]
        CMD1["Command: Place Order"]
        EV1["Event: Order Placed"]
        EV2["Event: Payment Authorized"]
        AGG1["Aggregate: Order"]
        POL1["Policy: When Payment Authorized"]
        CMD1 --> EV1 --> EV2 --> AGG1 --> POL1
    end
    subgraph SHIPPING["Shipping Context"]
        EV3["Event: Order Shipped"]
        AGG2["Aggregate: Shipment"]
        EV3 --> AGG2
    end
    POL1 -->|"Language Boundary"| EV3

💡 Nota del Experto

Alberto Brandolini define tres niveles de Event Storming — Big Picture, Process Modeling y Software Design — pero la mayoría de los equipos solo ejecutan el primero y lo dan por terminado. El Process Modeling es donde se refinan los comandos, actores, modelos de lectura y políticas por subproceso: este es el nivel que produce el diseño de agregados y comandos que alimenta directamente el código.

💡 Nota del Experto

En la práctica, los hotspots del Event Storming (notas rojas) son tan frecuentemente organizacionales como técnicos. Un hotspot persistente donde los expertos del dominio no pueden ponerse de acuerdo en un término es frecuentemente una señal de tensión con la Ley de Conway: dos equipos comparten la propiedad de un concepto y han desarrollado modelos diferentes.

⚠️ Nota Crítica

El Event Storming se presenta como una técnica francamente accesible. Esto pasa por alto los sustanciales prerrequisitos organizacionales y de facilitación. Sin un facilitador experimentado, las sesiones colapsan rutinariamente en jerga técnica, explosión del alcance o agendas políticas competidoras. Agregar un párrafo breve que indique que el Event Storming efectivo requiere un facilitador hábil y neutral, expertos del dominio preparados y un compromiso de tiempo de al menos un día completo por proceso mayor.

Bounded Contexts y Contratos de Eventos Entre Equipos

Un bounded context es el ámbito dentro del cual un modelo y su lenguaje ubicuo son consistentes. "Customer" en el contexto de Sales no es el mismo "Customer" en el contexto de Billing, aunque ambos mapeen a la misma persona. Los eventos son la forma en que estos contextos se comunican sin fusionar sus modelos — y eso convierte a cada evento publicado en un contrato.

Tratar los eventos como contratos cambia cómo se gestionan. Un contrato tiene un propietario (el equipo productor), una especificación (el esquema) y consumidores que construyen sobre él. Las organizaciones maduras adoptan consumer-driven contracts (contratos orientados al consumidor): los consumidores publican las expectativas que tienen, y el pipeline del productor verifica que los cambios no los rompan.

Pro Tip: Asigne a cada integration event un único equipo propietario y regístrelo en un catálogo descubrible. Un evento sin propietario es un evento que nadie puede cambiar con seguridad.

💡 Nota del Experto

El texto introduce correctamente los consumer-driven contracts, pero vale la pena nombrar la brecha en las herramientas. Para sistemas de eventos asíncronos, Pact (pact.io) es el framework de pruebas de contratos orientados al consumidor más ampliamente adoptado y tiene soporte de primera clase para contratos de mensajes desde la v4. Una capa complementaria es AsyncAPI 3.0, ahora la especificación dominante para documentar contratos de eventos asíncronos.

💡 Nota del Experto: El texto coloca correctamente la frontera anti-corrupción en el borde del contexto, pero los equipos frecuentemente ubican mal su implementación. En un sistema de eventos asíncrono, el ACL vive dentro del event handler del servicio consumidor o en un proceso transformador dedicado — no en el broker, no en una capa de middleware compartida.

⚠️ Nota Crítica

El texto afirma que "un integration event bien modelado es aquel cuyo significado es suficientemente estable como para comprometerse de forma explícita". El significado del negocio cambia: las regulaciones se modifican, los productos se discontinúan, las fusiones redefinen "customer." El encuadre correcto es que los integration events deben ser suficientemente estables como para requerir versionado explícito en lugar de roturas silenciosas — no estables indefinidamente.

Granularidad y Convenciones de Nomenclatura de Eventos

La granularidad es donde las buenas intenciones producen malos sistemas. La heurística guía: modele los eventos a la granularidad de una decisión empresarial, no de una mutación de datos. OrderPlaced es una decisión. OrderTotalColumnUpdated es una mutación.

La nomenclatura tiene tanto peso como la granularidad. Siga estas reglas sin excepción:

Tiempo pasado, siempre. Un evento registra algo que ya sucedió: InvoiceIssued, no IssueInvoice.
Lenguaje del negocio, no lenguaje técnico. PaymentCaptured supera a PaymentServiceApiCallSucceeded.
Nombre el hecho, no el handler. SubscriptionCancelled, no SendCancellationEmail.
Incluya el agregado, sea específico. CartCheckedOut le dice el sujeto y el hecho en dos palabras.

# Contrasting event schemas: durable business contract vs. technical noise

from __future__ import annotations

import uuid
from dataclasses import dataclass, field
from datetime import datetime
from decimal import Decimal
from enum import StrEnum


class Currency(StrEnum):
    USD = "USD"
    EUR = "EUR"
    BRL = "BRL"


@dataclass(frozen=True)
class OrderLineItem:
    product_id: str
    product_name: str
    quantity: int
    unit_price: Decimal
    currency: Currency


@dataclass(frozen=True)
class OrderPlaced:
    """
    Integration event: a customer has placed an order.
    Good: Named in the past tense using ubiquitous language.
    """
    event_id: str = field(default_factory=lambda: str(uuid.uuid4()))
    occurred_at: datetime = field(default_factory=datetime.utcnow)
    order_id: str = ""
    customer_id: str = ""
    channel: str = ""
    items: tuple[OrderLineItem, ...] = field(default_factory=tuple)
    total_amount: Decimal = Decimal("0.00")
    currency: Currency = Currency.USD
    shipping_address_country: str = ""


@dataclass(frozen=True)
class ColumnDiff:
    column_name: str
    old_value: object
    new_value: object


@dataclass(frozen=True)
class OrderTableRowChanged:
    """
    Anti-pattern: publishes a raw persistence event as though it were a domain fact.
    Bad: consumers cannot determine business intent from column diffs.
    """
    event_id: str = field(default_factory=lambda: str(uuid.uuid4()))
    occurred_at: datetime = field(default_factory=datetime.utcnow)
    table_name: str = "orders"
    row_pk: int = 0
    changed_columns: tuple[ColumnDiff, ...] = field(default_factory=tuple)
    transaction_id: str = ""
    orm_version: int = 0

💡 Nota del Experto: El texto advierte contra los eventos demasiado granulares (mutaciones), pero el fallo opuesto es igualmente peligroso en producción: los eventos demasiado gruesos crean presión evolutiva hacia payloads de tipo "todo en uno". A medida que llegan nuevos consumidores, cada uno necesita un campo que el evento existente no lleva. En 18 meses, OrderPlaced lleva 60 campos, la mitad de los cuales son nulos para cualquier consumidor dado.

⚠️ Nota Crítica

La discusión sobre granularidad omite el trade-off crítico entre eventos fat (gruesos) y thin (delgados). Los fat events hacen a los consumidores autosuficientes pero aumentan el tamaño del payload. Los thin events mantienen los payloads pequeños pero obligan a los consumidores a hacer una llamada síncrona de búsqueda, reintroduciendo acoplamiento temporal.

El Ruido Técnico como Anti-Patrón de Modelado

El fallo más común en los sistemas orientados a eventos es el ruido técnico (technical noise): publicar eventos de infraestructura y persistencia como si fueran hechos del dominio. EntitySaved, KafkaOffsetCommitted, CacheEvicted, FieldXChanged. Estos eventos describen cómo funciona el software, no qué hizo el negocio.

El ruido técnico es corrosivo por tres razones. Primero, acopla a los consumidores a su implementación. Segundo, destruye la señal. Tercero, miente.

La prueba es simple e implacable: ¿podría un experto del dominio no técnico decir este evento en voz alta y darle sentido? "La orden fue colocada" pasa. "La fila fue actualizada" falla.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    subgraph CLEAN["Clean Stream -- Business Events"]
        CE1["OrderPlaced"]
        CE2["PaymentCaptured"]
        CE3["OrderShipped"]
        CC["Consumer -- Clear Signal"]
        CE1 --> CE2 --> CE3 --> CC
    end
    subgraph NOISY["Noisy Stream -- Mixed Events"]
        NE1["OrderPlaced"]
        NE2["EntitySaved"]
        NE3["CacheEvicted"]
        NE4["RowUpdated"]
        NE5["PaymentCaptured"]
        NC["Consumer -- Signal Lost"]
        NE1 --> NE2 --> NE3 --> NE4 --> NE5 --> NC
    end

💡 Nota del Experto: La fuente de ruido técnico más común en producción son los pipelines de Change Data Capture (CDC) publicando directamente a topics de dominio. Herramientas como Debezium capturan cambios a nivel de fila desde el log de transacciones de la base de datos y emiten eventos como INSERT/UPDATE on orders table with column deltas — que es precisamente el anti-patrón OrderTableRowChanged. La arquitectura correcta es usar el CDC como un relay de outbox en lugar de capturar mutaciones de tablas sin procesar.

Conclusiones Clave

Los domain events viven dentro de un bounded context; los integration events son contratos públicos deliberados. Nunca publique un domain event crudo a través de una frontera — tradúzcalo primero.
El Event Storming descubre eventos desde el lenguaje del negocio, exponiendo bounded contexts, hotspots y los hechos pivotales que se convierten en integration events.
Cada evento publicado es un contrato con un propietario, un esquema y consumidores; las fronteras anti-corrupción mantienen independientes los modelos del productor y del consumidor.
Modele los eventos a la granularidad de una decisión empresarial, nómbrelos en tiempo pasado usando el lenguaje ubicuo, y nombre el hecho en lugar del handler.
El ruido técnico — eventos de persistencia e infraestructura haciéndose pasar por hechos del dominio — acopla a los consumidores a su implementación. Aplique la prueba del experto del dominio.

Qué Sigue

Con eventos bien modelados en mano, el Capítulo 3 examina cómo fluyen realmente esos eventos — comparando topologías de broker y mediador, coreografía versus orquestación, y las tecnologías de mensajería que transportan sus hechos del dominio a través del sistema.

Capítulo 3: Topologías e Infraestructura de Mensajería

Planteamiento del Problema Inicial

El Capítulo 2 enseñó cómo modelar eventos como hechos de negocio genuinos y tratar cada evento publicado como un contrato propio. Pero un evento bien modelado es inerte hasta que algo lo mueve desde el servicio que lo produjo hasta los servicios que lo necesitan. Ese "algo" es tu infraestructura de mensajería, y elegirla es una de las decisiones de mayor impacto y más difíciles de revertir en un sistema orientado a eventos.

Topología Broker Versus Topología Mediator

Cada sistema orientado a eventos cae en uno de dos patrones estructurales. En una topología broker (broker topology), no hay un coordinador central. Cada servicio publica eventos y se suscribe a los eventos que necesita, luego reacciona por su cuenta. El proceso de negocio es una propiedad emergente de muchas reacciones independientes.

En una topología mediator (mediator topology), un componente central, el mediator u orquestador, es dueño del proceso. Recibe un evento disparador, luego emite comandos a los servicios participantes en una secuencia deliberada, rastreando el estado del flujo de trabajo a medida que avanza.

El balance es todo el punto. La topología broker maximiza el desacoplamiento y el rendimiento, pero dispersa el proceso entre servicios, lo que hace difícil responder "¿por qué se atanscó este pedido?" La topología mediator centraliza la visibilidad y el manejo de errores, pero reintroduce una dependencia de coordinación y un posible cuello de botella.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart LR
    subgraph BT["Broker Topology"]
        direction TD
        E1[Incoming Event] --> BR[(Broker)]
        BR --> SA[Service A]
        BR --> SB[Service B]
        BR --> SC[Service C]
        SA --> EA[New Event]
        SB --> EB[New Event]
        SC --> EC[New Event]
    end

    subgraph MT["Mediator Topology"]
        direction TD
        TE[Trigger Event] --> MD[Mediator]
        MD -->|"1 - Command"| PA[Service A]
        MD -->|"2 - Command"| PB[Service B]
        MD -->|"3 - Command"| PC[Service C]
        PA -.->|Reply| MD
        PB -.->|Reply| MD
        PC -.->|Reply| MD
    end

💡 Nota del Experto

El texto identifica correctamente el mediator como un posible cuello de botella, pero en la práctica el riesgo de producción más peligroso es el radio de impacto (blast radius), no el rendimiento. Los motores de flujo de trabajo modernos (AWS Step Functions, Temporal, Conductor) escalan horizontalmente y rara vez tienen limitaciones de CPU. El verdadero peligro es que un error en la lógica de negocio del orquestador afecta simultáneamente a todas las instancias en vuelo.

⚠️ Nota Crítica

El texto abre con "cada sistema orientado a eventos cae en uno de dos patrones estructurales". En la práctica, los grandes sistemas de producción combinan rutinariamente ambos: los eventos de dominio fluyen sobre un broker mientras las sagas entre dominios se orquestan mediante un mediator. Presentar la elección como mutuamente excluyente a nivel de sistema lleva a los arquitectos hacia una falsa decisión de uno u otro.

Coreografía Versus Orquestación

Broker y mediator son términos estructurales; la coreografía (choreography) y la orquestación (orchestration) son los modelos de coordinación conductual que se mapean sobre ellos.

En la coreografía, cada servicio reacciona a los eventos y emite nuevos eventos sin ser dirigido por ninguna autoridad central. Un evento OrderPlaced desencadena el servicio de pago, cuyo evento PaymentCaptured desencadena el servicio de envío, y así sucesivamente.

En la orquestación, un director — el orquestador — dirige explícitamente a cada participante. Los participantes no necesitan conocerse entre sí en absoluto; solo saben cómo obedecer comandos y reportar resultados.

Dimensión | Coreografía | Orquestación
Flujo de control | Distribuido, emergente | Centralizado, explícito
Acoplamiento | Mínimo | Mayor (hacia el orquestador)
Visibilidad del proceso | Deficiente, debe rastrearse | Excelente, vive en un lugar
Manejo de fallos | Cada servicio, localmente | El orquestador lo posee
Mejor para | Pocos pasos, reacciones autónomas | Muchos pasos, orden, compensación

La posición fundamentada: usa coreografía por defecto para un número pequeño de pasos, y cambia a orquestación en el momento en que el proceso supera aproximadamente cuatro pasos o requiere compensación.

💡 Nota del Experto

El patrón canónico: usar orquestación dentro de un bounded context (un gestor de proceso saga posee flujos de trabajo de múltiples pasos dentro del dominio de Payment) y usar coreografía entre bounded contexts (Payment publica PaymentCaptured; Fulfillment se suscribe sin saber que Payment existe). Esto se alinea con el principio de bounded context autónomo de DDD.

⚠️ Nota Crítica

El texto ofrece "cambia a orquestación en el momento en que el proceso supera aproximadamente cuatro pasos" como un umbral accionable. Este número no tiene base empírica. Las variables relevantes no son el conteo de pasos sino: si se requiere compensación (sagas), si el proceso tiene un propietario de negocio que necesita una pista de auditoría, qué herramientas de observabilidad están disponibles, y si los servicios son desplegables de forma autónoma.

Log Distribuido Versus Cola

La distinción técnica más consecuente en la mensajería es entre una cola (queue) y un log distribuido (distributed log), porque determina qué puedes y qué no puedes hacer con los eventos después de consumirlos.

Una cola de mensajes (message queue) tradicional, como RabbitMQ o Amazon SQS, trata un mensaje como una tarea de trabajo que se consume y destruye. Una vez reconocido, el mensaje desaparece. Este es el patrón de consumidores en competencia (competing consumers), ideal para la distribución de tareas donde los mensajes son comandos transitorios.

Un log distribuido, ejemplificado por Apache Kafka, trata los eventos como una secuencia durable de solo adición. Consumir un evento no lo elimina. Cada consumidor rastrea su propia posición, el offset, en el log y avanza a su propio ritmo. Esto cambia todo: un nuevo consumidor puede unirse y leer todo el historial desde el principio, y un consumidor existente puede rebobinar y reprocesar.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    subgraph QUEUE["Queue Model"]
        direction LR
        PQ[Producer] --> Q[(Queue)]
        Q -->|"Message A"| CA[Consumer A]
        Q -->|"Message B"| CB[Consumer B]
        CA --> DA["Message A -- deleted"]
        CB --> DB["Message B -- deleted"]
    end

    subgraph LOG["Distributed Log Model"]
        direction LR
        PL[Producer] --> LS["Log  0  1  2  3  4  5"]
        LS --> G1["Consumer Group 1\nOffset: 4"]
        LS --> G2["Consumer Group 2\nOffset: 1"]
    end

💡 Nota del Experto

El encuadre binario de log versus cola, aunque es pedagógicamente útil, subestima cuánto ha cambiado el límite. RabbitMQ 3.9 (2021) introdujo Streams, una abstracción de log durable, de solo adición y reproducible integrada en el broker, con semánticas de rastreo de offset del consumidor casi idénticas a Kafka.

Publish/Subscribe, Particiones y Grupos de Consumidores

Publish/subscribe (pub/sub) significa que un productor publica en un topic y cualquier número de suscriptores recibe una copia. En términos de nube, Amazon SNS es un servicio de fan-out pub/sub y SQS es una cola; el patrón común SNS-to-SQS combina deliberadamente ambos.

Las particiones son cómo un log escala horizontalmente y preserva el orden. Un topic se divide en particiones, y cada evento se enruta a una partición mediante una clave de partición (partition key), típicamente un ID de entidad como orderId. Kafka garantiza el orden solo dentro de una partición, nunca entre particiones.

# Kafka producer keying events by orderId to enforce per-order partition affinity
from __future__ import annotations

import json
from dataclasses import dataclass, field
from typing import Any

from confluent_kafka import Producer
from confluent_kafka.error import KafkaError

BROKER = "localhost:9092"
TOPIC = "order-events"


@dataclass
class OrderEvent:
    order_id: str
    event_type: str
    payload: dict[str, Any] = field(default_factory=dict)

    def to_json(self) -> bytes:
        return json.dumps(
            {"type": self.event_type, "orderId": self.order_id, "payload": self.payload}
        ).encode("utf-8")


def _delivery_report(err: KafkaError | None, msg: Any) -> None:
    if err:
        print(f"[FAILED] {err}")
    else:
        print(f"[OK] type={json.loads(msg.value())['type']} "
              f"partition={msg.partition()} offset={msg.offset()}")


def publish_order_event(producer: Producer, event: OrderEvent) -> None:
    producer.produce(
        topic=TOPIC,
        key=event.order_id,
        value=event.to_json(),
        callback=_delivery_report,
    )
    producer.poll(0)


def main() -> None:
    producer = Producer({"bootstrap.servers": BROKER})
    publish_order_event(producer, OrderEvent("order-42", "OrderPlaced",  {"customerId": "cust-7", "total": 149.99}))
    publish_order_event(producer, OrderEvent("order-42", "OrderShipped", {"trackingId": "TRK-001"}))
    publish_order_event(producer, OrderEvent("order-99", "OrderPlaced", {"customerId": "cust-3", "total": 59.00}))
    producer.flush()


if __name__ == "__main__":
    main()

Los grupos de consumidores (consumer groups) coordinan el consumo paralelo sin duplicación. Los consumidores que comparten un ID de grupo dividen las particiones entre ellos; cada partición es leída por exactamente un consumidor del grupo. Mientras tanto, un grupo diferente que lee el mismo topic obtiene su propia copia completa del stream.

💡 Nota del Experto: El texto indica correctamente que el orden está garantizado solo dentro de una partición. Lo que no se dice — y lo que rutinariamente causa incidentes en producción — es el problema de la partición caliente (hot-partition): si una pequeña cantidad de claves representa una gran parte de los eventos, esas particiones reciben una presión de escritura desproporcionada. Los equipos deben perfilar la cardinalidad de las claves antes de salir a producción.

💡 Nota del Experto: El texto explica los grupos de consumidores claramente, pero no señala el riesgo del rebalanceo. En el protocolo de rebalanceo eager original de Kafka, cada vez que un consumidor se une, se va o falla, todo el grupo detiene el procesamiento — una pausa de parada del mundo. Kafka 2.4 introdujo Incremental Cooperative Rebalancing (CooperativeStickyAssignor), que transfiere solo las particiones que deben moverse.

Retención, Reproducción y Reprocesamiento

El superpoder definitorio del log es que los eventos persisten después del consumo. La retención (retention) es la política que rige cuánto tiempo se mantienen los eventos, por tiempo (por ejemplo, siete días) o por tamaño, o indefinidamente mediante compactación del log (log compaction), que conserva el último evento por clave para siempre.

La reproducción (replay) es leer eventos históricos nuevamente restableciendo el offset de un consumidor hacia atrás. El reprocesamiento (reprocessing) es la aplicación de la reproducción. Esta capacidad es lo que hace prácticos el Event Sourcing y el CQRS, y ambos dependen de ella en capítulos posteriores.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    START([Start]) --> Q1{"Durable fact that multiple\nconsumers may replay?"}
    Q1 -->|Yes| LOG["Distributed Log\nKafka / Managed Streaming"]
    Q1 -->|No| Q2{"Transient work item\nto distribute once?"}
    Q2 -->|Yes| QUEUE["Queue\nRabbitMQ / Amazon SQS"]
    Q2 -->|No| Q3{"Simple fan-out\nof notifications?"}
    Q3 -->|Yes| FANOUT["Pub/Sub -- Amazon SNS\nfanning into per-consumer SQS queues"]
    Q3 -->|No| REVIEW["Re-examine message semantics"]

💡 Nota del Experto: La reproducción es la capacidad más poderosa del log, pero introduce un modo de fallo que el texto no cubre: la evolución del esquema. Los eventos escritos hace meses o años llevan versiones de esquema más antiguas. Sin un registro de esquemas que aplique una política de compatibilidad, un trabajo de reprocesamiento fallará a mitad del historial en el primer cambio de esquema que rompa la compatibilidad.

💡 Nota del Experto

Los topics compactados por log son incompatibles con el Event Sourcing completo. El Event Sourcing requiere cada evento para una entidad, no solo el último valor; la compactación descarta los eventos intermedios, lo que significa que puedes derivar el estado actual pero no puedes reconstruir la pista de auditoría ni las consultas de viaje en el tiempo.

⚠️ Nota Crítica: El texto afirma que la compactación del log "conserva el último evento por clave para siempre" y la presenta como una opción de retención junto con las políticas basadas en tiempo o tamaño — pero esto confunde dos objetivos incompatibles. Para un capítulo cuyo argumento completo a favor de elegir un log sobre una cola se basa en la reproducción y el reprocesamiento, recomendar la compactación sin una advertencia clara sobre lo que elimina socava directamente la tesis central del capítulo.

⚠️ Nota Crítica

El texto indica correctamente que el reprocesamiento "exige que los consumidores sean idempotentes" — pero la idempotencia en las escrituras de datos propias del consumidor es solo una capa del problema. Cualquier consumidor que desencadene efectos secundarios externos durante el procesamiento (enviar un correo electrónico, llamar a una pasarela de pago, invocar un webhook) volverá a ejecutar esos efectos secundarios en la reproducción a menos que se dedupliquen de forma independiente en el límite externo.

⚠️ Nota Crítica

El capítulo argumenta con fuerza a favor de la reproducción y el reprocesamiento como la ventaja decisiva del log, pero nunca aborda la evolución del esquema — posiblemente el mayor riesgo operativo en logs de larga duración. Si un topic retiene eventos durante dos años, los consumidores que realicen una reproducción completa encontrarán eventos serializados bajo esquemas que preceden a múltiples cambios de ruptura.

Conclusiones Clave

La topología es una decisión de flujo de control. La topología broker desacopla pero dispersa el proceso; la topología mediator centraliza la visibilidad al costo de una dependencia de coordinación.
La cola y el log son herramientas fundamentalmente diferentes. Una cola destruye los mensajes al consumirlos; un log distribuido retiene los eventos y permite que los consumidores independientes lean, rebobinen y reproduzcan.
Las particiones preservan el orden solo dentro de una partición. Elige una clave de partición que mantenga juntos los eventos causalmente relacionados.
Los grupos de consumidores unifican la semántica de cola y pub/sub. Dentro de un grupo obtienes paralelismo de consumidores en competencia; entre grupos obtienes fan-out.
La retención y la reproducción son la ventaja decisiva del log y la base para el Event Sourcing y el CQRS, pero demandan consumidores idempotentes y una política de retención deliberada.

Qué Sigue

La reproducción garantiza que los consumidores verán el mismo evento más de una vez, por lo que el Capítulo 4 enfrenta de frente las garantías de entrega y muestra cómo construir consumidores idempotentes bajo la entrega at-least-once.

Capítulo 4: Garantías de Entrega e Idempotencia

Planteamiento del Problema Inicial

El Capítulo 3 terminó con una promesa y una advertencia. El log distribuido permite reproducir la historia — reprocesar millones de eventos pasados para reconstruir un modelo de lectura o corregir un error. Pero la reproducción solo funciona si reprocesar el mismo evento dos veces produce el mismo resultado que procesarlo una sola vez. Esa propiedad se llama idempotencia (idempotency), y sin ella, la reproducción corrompe los datos en lugar de repararlos.

Bajo la garantía de entrega más común en sistemas productivos, todo consumidor eventualmente recibirá un duplicado. Un timeout de red, un reintento del broker, un consumidor que falla después de procesar pero antes de confirmar la recepción — cualquiera de estos produce un mensaje que el consumidor ya ha visto.

Semánticas At-Most-Once, At-Least-Once y Exactly-Once

Una garantía de entrega describe lo que el sistema de mensajería promete sobre cuántas veces un consumidor observa cada mensaje. Hay tres niveles, y la diferencia entre ellos se reduce a cuándo el consumidor confirma la recepción.

At-most-once: ack primero, luego procesar. Si el consumidor falla después del ack pero antes de terminar, el mensaje se pierde. Cero o una entrega.
At-least-once: procesar primero, luego ack. Si el consumidor falla después de procesar pero antes del ack, el broker reentrega. Una o más entregas. Este es el comportamiento predeterminado en Kafka, SQS y RabbitMQ.
Exactly-once: el santo grial — una entrega, sin pérdidas, sin duplicados.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

sequenceDiagram
    participant B as Broker
    participant C as Consumer

    Note over B,C: Scenario A -- At-Most-Once (ack before process)
    B->>C: Deliver message
    C-->>B: ACK sent immediately
    Note over C: CRASH -- processing never completes
    Note over B,C: Message LOST -- broker already released it

    Note over B,C: Scenario B -- At-Least-Once (process before ack)
    B->>C: Deliver message
    Note over C: Process message (side effect applied)
    Note over C: CRASH -- ACK never sent
    B->>C: Redeliver message (no ACK received)
    C-->>B: ACK after second processing
    Note over B,C: DUPLICATE -- side effect applied twice

# Delivery-semantics reference table as typed dataclasses
from dataclasses import dataclass

@dataclass(frozen=True)
class DeliverySemantics:
    name: str
    ack_ordering: str
    on_crash: str
    duplicates_possible: bool
    message_loss_possible: bool
    typical_use_case: str

DELIVERY_SEMANTICS: list[DeliverySemantics] = [
    DeliverySemantics(
        name="at-most-once",
        ack_ordering="ack BEFORE process",
        on_crash="message is lost -- broker already removed it",
        duplicates_possible=False,
        message_loss_possible=True,
        typical_use_case="metrics samples, non-critical telemetry",
    ),
    DeliverySemantics(
        name="at-least-once",
        ack_ordering="ack AFTER process",
        on_crash="broker redelivers -- consumer sees it again",
        duplicates_possible=True,
        message_loss_possible=False,
        typical_use_case="default in Kafka, SQS, RabbitMQ; requires idempotent consumers",
    ),
    DeliverySemantics(
        name="exactly-once (processing)",
        ack_ordering="atomic commit covering both effect and ack",
        on_crash="transaction rolls back; redelivered message is a no-op",
        duplicates_possible=False,
        message_loss_possible=False,
        typical_use_case="Kafka Streams read-process-write within Kafka topology only",
    ),
]

La entrega verdaderamente exactly-once sobre una red es imposible. Esto se deriva del Problema de los Dos Generales. Lo que los proveedores venden como "exactly-once" es en realidad exactly-once processing (procesamiento exactamente una vez), no entrega. Las semánticas exactly-once de Kafka combinan entrega at-least-once con productores idempotentes y escrituras transaccionales delimitadas dentro de Kafka. En el momento en que tu efecto secundario sale de esa frontera, vuelves a at-least-once.

La conclusión con opinión: diseña cada consumidor para at-least-once.

⚠️ Nota Crítica: El texto afirma que at-least-once es "el comportamiento predeterminado en Kafka, SQS y RabbitMQ." Para Kafka esto es inexacto. El comportamiento predeterminado real de Kafka es enable.auto.commit=true con un intervalo de auto-commit de 5 segundos. Bajo esta configuración, si el temporizador de auto-commit periódico se dispara mientras se procesa un lote y el consumidor falla posteriormente, esos mensajes en vuelo no serán reentregados — eso es comportamiento at-most-once. Lograr verdadero at-least-once en Kafka requiere configuración explícita: enable.auto.commit=false con un commit manual emitido solo después de que el procesamiento de cada lote haya completado.

💡 Nota del Experto: Habilitar EOS requiere enable.idempotence=true más productores transaccionales (transactional.id) y conlleva un costo de throughput medible — los benchmarks muestran consistentemente una reducción del 5–15% en el throughput de escritura bajo carga alta. Además, Kafka EOS queda invalidado en el momento en que se introduce un efecto secundario externo — pero la invalidación es silenciosa.

Idempotencia del Consumidor y Claves de Deduplicación

Una operación es idempotente cuando aplicarla múltiples veces produce el mismo resultado que aplicarla una sola vez. Establecer un valor (status = SHIPPED) es naturalmente idempotente. Incrementar un valor (balance = balance - 10) no lo es.

La herramienta es una clave de deduplicación (deduplication key): un identificador estable y único transportado por el evento que permite al consumidor reconocer un mensaje que ya ha manejado.

Dos patrones dominan:

1. La verificación de idempotencia (dedup store). Antes de procesar, el consumidor verifica si la clave ya existe en un almacén de IDs procesados.

# Idempotent consumer: dedup store + side effect in a single atomic transaction
import sqlite3
import uuid
from dataclasses import dataclass


@dataclass
class Message:
    event_id: str
    payload: dict


class DuplicateEventError(Exception):
    """Raised when the event has already been processed."""


def process_payment(conn: sqlite3.Connection, payload: dict) -> None:
    """Business side effect: record payment. Runs INSIDE the same transaction."""
    conn.execute(
        "INSERT INTO payments (payment_id, amount) VALUES (?, ?)",
        (payload["payment_id"], payload["amount"]),
    )


def handle_message(conn: sqlite3.Connection, message: Message) -> None:
    """
    Idempotent message handler.
    Both writes share a SINGLE local transaction so they
    commit or roll back together.
    """
    try:
        conn.execute(
            "INSERT INTO processed_events (event_id) VALUES (?)",
            (message.event_id,),
        )
    except sqlite3.IntegrityError:
        print(f"[SKIP] Duplicate event {message.event_id}")
        return

    process_payment(conn, message.payload)
    conn.commit()
    print(f"[OK]   Processed event {message.event_id}")

2. Idempotencia natural mediante upsert. Cuando el efecto secundario es una escritura de base de datos que controlas, modélalo de manera que reaplicarlo sea inofensivo. Un upsert con clave en el identificador del evento — insertar si es nuevo, sobrescribir si ya existe — hace que el reprocesamiento sea seguro por construcción.

Prefiere la idempotencia natural sobre un dedup store siempre que el dominio lo permita. Un dedup store agrega una búsqueda, una escritura y una política de retención. Un upsert no tiene ninguna de esa carga operacional.

💡 Nota del Experto: La retención mínima del dedup store debe ser: max_redelivery_window = message_visibility_timeout x max_receive_count. Para SQS con un visibility timeout de 12 horas y un max receive count de 10, eso es un mínimo de 120 horas. Los equipos comúnmente establecen un TTL plano de 24 horas por intuición, lo que puede ser insuficiente.

💡 Nota del Experto

El dedup store es una dependencia con estado y debe diseñarse al mismo nivel de disponibilidad que la base de datos de negocio principal. En la práctica, los equipos suelen usar una instancia compartida de Redis sin persistencia. Cuando Redis no está disponible, el consumidor vuelve a procesar cada mensaje como si fuera nuevo. La postura mínima para producción es Redis con persistencia AOF habilitada y una configuración de Sentinel o Cluster replicado.

⚠️ Nota Crítica

El texto introduce el dedup store para "efectos secundarios que no pueden hacerse naturalmente idempotentes, como llamar a una API de pagos externa", y luego propone solucionar la condición de carrera haciendo "el registro de dedup y la escritura de negocio atómicos en la misma transacción local de base de datos." Estas dos afirmaciones están en contradicción directa. Una transacción local de base de datos solo cubre escrituras locales en base de datos. Una llamada a una API de pagos externa no puede participar en esa transacción.

Ordenamiento de Mensajes y Particionamiento

La idempotencia maneja los duplicados. No maneja la llegada desordenada. Un log distribuido garantiza el orden solo dentro de una partición. Entre particiones, no hay ninguna garantía.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart LR
    Acc1[Account A01\nEvents] -->|partitionKey=A01| P0[Partition 0\nordered per A01]
    Acc2[Account A02\nEvents] -->|partitionKey=A02| P1[Partition 1\nordered per A02]
    Acc3[Account A03\nEvents] -->|partitionKey=A03| P2[Partition 2\nordered per A03]

    subgraph CG[Consumer Group]
        C1[Consumer 1]
        C2[Consumer 2]
        C3[Consumer 3]
    end

    P0 --> C1
    P1 --> C2
    P2 --> C3

Una clave de partición estrecha (pocos valores distintos) preserva el orden entre grupos grandes de eventos, pero concentra la carga en pocas particiones. Una clave de partición amplia (muchos valores distintos) distribuye la carga y maximiza el throughput, pero solo garantiza el orden dentro de cada pequeño grupo.

# Version-aware consumer: rejects duplicates AND stale out-of-order redeliveries
import sqlite3
from dataclasses import dataclass


@dataclass
class VersionedEvent:
    event_id: str
    entity_id: str
    version: int
    payload: dict


def handle_versioned_event(conn: sqlite3.Connection, event: VersionedEvent) -> None:
    """
    Version gate: apply the event only if its version strictly exceeds
    the last stored version for this entity.
    """
    row = conn.execute(
        "SELECT last_version FROM account_state WHERE entity_id = ?",
        (event.entity_id,),
    ).fetchone()

    stored_version: int = row[0] if row else -1

    if event.version <= stored_version:
        print(
            f"[DISCARD] entity={event.entity_id} "
            f"incoming_v={event.version} stored_v={stored_version}"
        )
        return

    conn.execute(
        """
        INSERT INTO account_state (entity_id, balance, last_version)
        VALUES (:entity_id, :balance, :version)
        ON CONFLICT (entity_id) DO UPDATE
          SET balance      = :balance,
              last_version = :version
        """,
        {"entity_id": event.entity_id, "balance": event.payload.get("balance"), "version": event.version},
    )
    conn.commit()
    print(f"[APPLIED] entity={event.entity_id} v{stored_version} -> v{event.version}")

💡 Nota del Experto

La idempotencia consciente de versiones usando un número de versión de incremento monotónico por entidad es sólida cuando un único productor controla el ciclo de vida de la entidad. Se rompe en patrones comunes de múltiples productores. La solución estándar de la industria es empujar la aplicación de versiones a la base de datos mediante bloqueo optimista (optimistic locking).

💡 Nota del Experto

El problema del hotspot de partición está subestimado en las discusiones sobre selección de clave de partición, y es agudo en sistemas SaaS multiinquilino. Si la clave de partición es el ID de inquilino y un solo inquilino representa el 40% del volumen de tráfico, los eventos de ese inquilino se concentran en pocas particiones. Diseña la clave de partición en la granularidad donde importa el orden (ID de agregado, no ID de inquilino).

⚠️ Nota Crítica

El mecanismo de idempotencia consciente de versiones crea silenciosamente pérdida permanente de eventos cuando ocurre una brecha de versión. Si un consumidor ha aplicado la versión 3 y la versión 4 nunca se entrega, entonces llega la versión 5: la verificación 5 > 3 pasa y se aplica la versión 5, omitiendo permanentemente la transición de estado de la versión 4. El sistema ahora está en un estado inconsistente sin señal de error.

El Patrón Transactional Outbox y el Problema del Dual-Write

Todo lo anterior protege al consumidor. Pero el productor tiene su propio modo de fallo: el problema del dual-write (escritura dual). Un servicio generalmente necesita hacer dos cosas al manejar un comando: actualizar su propia base de datos y publicar un evento. Cuatro secuencias son posibles, y dos de ellas son corruptas:

Escribe en BD, publica evento — ambos tienen éxito. Correcto.
Escribe en BD, luego falla antes de publicar — el estado cambió, pero no hay evento. Evento perdido.
Publica evento, luego falla antes de escribir en BD — los consumidores actúan sobre un hecho que nunca se hizo verdad. Evento fantasma.
Ninguno ocurre. Correcto (nada cambió).

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    CMD[Incoming Command] --> SVC[Service]
    SVC --> DBW[1. Write to Database]
    DBW --> DBOK[(DB Updated -- Committed)]
    DBOK --> FAILGAP["2. FAILURE GAP\nService crashes here"]
    FAILGAP --> NOPUB["3. Broker Publish -- NEVER HAPPENS"]
    NOPUB --> INCON["Inconsistent State\nDB updated, no event emitted\nConsumers never notified"]

El patrón Transactional Outbox resuelve esto de manera elegante. En la misma transacción local que actualiza las tablas de negocio, el servicio también inserta el evento en una tabla outbox en esa misma base de datos. Un proceso separado luego lee las filas no publicadas del outbox y las publica en el broker, marcando cada una como enviada.

# Transactional Outbox: one atomic commit covers business record + outbox row
import json
import sqlite3
import uuid
from dataclasses import dataclass, field
from datetime import datetime, timezone


@dataclass
class Order:
    order_id: str
    customer_id: str
    total_amount: float
    status: str = "PLACED"


@dataclass
class OutboxRow:
    event_id: str = field(default_factory=lambda: str(uuid.uuid4()))
    aggregate_type: str = "Order"
    event_type: str = "OrderPlaced"
    payload: dict = field(default_factory=dict)
    created_at: str = field(default_factory=lambda: datetime.now(timezone.utc).isoformat())
    published: bool = False


def place_order(conn: sqlite3.Connection, order: Order) -> OutboxRow:
    outbox_row = OutboxRow(
        payload={
            "order_id": order.order_id,
            "customer_id": order.customer_id,
            "total_amount": order.total_amount,
            "status": order.status,
        },
    )
    # BEGIN implicit transaction
    conn.execute(
        "INSERT INTO orders (order_id, customer_id, total_amount, status) VALUES (?, ?, ?, ?)",
        (order.order_id, order.customer_id, order.total_amount, order.status),
    )
    conn.execute(
        "INSERT INTO outbox (event_id, aggregate_type, event_type, payload, created_at, published) "
        "VALUES (?, ?, ?, ?, ?, ?)",
        (outbox_row.event_id, outbox_row.aggregate_type, outbox_row.event_type,
         json.dumps(outbox_row.payload), outbox_row.created_at, False),
    )
    conn.commit()  # COMMIT: both rows land together or neither does
    return outbox_row


def relay_unpublished(conn: sqlite3.Connection) -> None:
    """Outbox relay -- operates at-least-once; consumers must be idempotent."""
    rows = conn.execute(
        "SELECT event_id, event_type, payload FROM outbox WHERE published = 0"
    ).fetchall()
    for event_id, event_type, payload in rows:
        print(f"[RELAY -> BROKER] event_id={event_id} type={event_type}")
        conn.execute("UPDATE outbox SET published = 1 WHERE event_id = ?", (event_id,))
        conn.commit()

Dos mecanismos impulsan el relay del outbox. El polling consulta la tabla en un intervalo — simple, portable, pero agrega latencia y carga a la base de datos. Change Data Capture (CDC) sigue el log de transacciones de la base de datos (mediante herramientas como Debezium) y transmite nuevas filas del outbox al broker en tiempo casi real.

💡 Nota del Experto: CDC mediante Debezium es la elección correcta para alto throughput, pero requiere permisos a nivel de base de datos que los DBAs corporativos frecuentemente restringen. La replicación lógica de PostgreSQL requiere el rol REPLICATION y un replication slot, y RDS impone un límite estricto de 20 replication slots. Los equipos descubren rutinariamente esta restricción durante UAT o el corte a producción, no durante el diseño.

⚠️ Nota Crítica

El Transactional Outbox se presenta como solución al problema del dual-write, pero introduce una nueva dependencia operacionalmente significativa: el proceso relay del outbox. Mientras la tabla outbox acumula filas, los consumidores aguas abajo no reciben eventos — funcionalmente equivalente al problema de "evento perdido." Trata el relay del outbox con la misma disciplina operacional que el servicio mismo: despíalo con redundancia, monitorea su lag y genera alertas cuando ese lag supere tu SLA.

⚠️ Nota Crítica

El patrón Outbox tal como se describe no preserva el ordenamiento entre transacciones concurrentes de múltiples instancias de la aplicación. El Outbox garantiza entrega sin pérdidas, no ordenamiento global estricto entre solicitudes concurrentes. Para casos de uso que requieran ordenamiento estricto, impone acceso de escritura única por agregado.

Dead-Letter Queues y Políticas de Reintento

Algunos mensajes nunca tendrán éxito. Un payload malformado, una incompatibilidad permanente de esquema o una regla de negocio que siempre rechaza el mensaje crea un mensaje envenenado (poison message). La herramienta de contención es una dead-letter queue (DLQ): una cola separada a donde se mueven los mensajes después de agotar su presupuesto de reintentos.

Una política de reintento sólida distingue dos clases de fallos:

Fallos transitorios — un timeout, una dependencia con throttling, un breve problema de red. Estos merecen reintentos con exponential backoff y jitter.
Fallos permanentes — un error de validación, un mensaje no parseable. Enrútalos a la DLQ inmediatamente.

# Retry policy: exponential backoff with jitter for transient errors; immediate DLQ for permanent
import random
import time
import logging
from dataclasses import dataclass
from typing import Callable

logger = logging.getLogger(__name__)


class TransientError(Exception):
    """Temporary failure -- worth retrying."""


class PermanentError(Exception):
    """Unrecoverable failure -- retrying is pointless."""


@dataclass
class RetryPolicy:
    max_attempts: int = 5
    base_delay_seconds: float = 1.0
    max_delay_seconds: float = 30.0
    jitter_factor: float = 0.3


def _backoff_delay(attempt: int, policy: RetryPolicy) -> float:
    delay = min(policy.base_delay_seconds * (2 ** attempt), policy.max_delay_seconds)
    jitter = 1.0 + policy.jitter_factor * (2 * random.random() - 1)
    return delay * jitter


def send_to_dlq(message: dict, reason: str) -> None:
    logger.error("DLQ: message dead-lettered",
                 extra={"event_id": message.get("event_id"), "reason": reason})


def process_with_retry(
    message: dict,
    handler: Callable[[dict], None],
    policy: RetryPolicy | None = None,
) -> None:
    if policy is None:
        policy = RetryPolicy()
    for attempt in range(policy.max_attempts):
        try:
            handler(message)
            return
        except PermanentError as exc:
            send_to_dlq(message, reason=f"PermanentError: {exc}")
            return
        except TransientError as exc:
            if attempt + 1 == policy.max_attempts:
                send_to_dlq(message, reason=f"TransientError after {policy.max_attempts} attempts: {exc}")
                return
            time.sleep(_backoff_delay(attempt, policy))

Críticamente, la DLQ no es un cubo de basura. Un mensaje que aterriza ahí es una señal operacional que demanda una alerta. Una DLQ no vigilada es un buffer de pérdida silenciosa de datos.

⚠️ Nota Crítica: El texto advierte que un mensaje envenenado "da vueltas durante minutos antes de la cuarentena," pero en Kafka esto es una subestimación grave. Kafka garantiza el orden dentro de una partición; un consumidor no avanza más allá de un offset fallido hasta que ese mensaje sea procesado exitosamente o saltado manualmente. Un mensaje envenenado con un presupuesto de reintentos generoso puede bloquear cada mensaje posterior en toda una partición durante horas. El patrón de retry-topic debe diseñarse deliberadamente desde el principio, no como una adición posterior.

💡 Nota del Experto: En SQS, si el VisibilityTimeout es más corto que el tiempo de procesamiento de un mensaje, el broker hace el mensaje visible nuevamente mientras el primer consumidor aún lo está procesando — causando entrega dual concurrente a dos instancias de consumidor diferentes. La regla segura es: establece VisibilityTimeout a al menos 6 veces la latencia de procesamiento P99.

Conclusiones Clave

At-least-once es el predeterminado realista. La entrega verdaderamente exactly-once es imposible sobre una red; lo que los proveedores venden es exactly-once processing, delimitado dentro del broker.
Los duplicados están garantizados, por lo que los consumidores deben ser idempotentes. Usa idempotencia natural (upserts con clave en el event ID) donde el dominio lo permita, y un almacén de claves de deduplicación donde los efectos secundarios sean externos.
El orden es una garantía delimitada a la partición. Enruta eventos sensibles al orden para un agregado a una partición mediante una clave de partición estable.
El Transactional Outbox derrota el problema del dual-write al confirmar el cambio de estado y el evento atómicamente en una base de datos, luego retransmitiendo al broker at-least-once.
Las dead-letter queues contienen mensajes envenenados. Reintenta fallos transitorios con exponential backoff y jitter; envía a la dead-letter los fallos permanentes inmediatamente.

Qué Sigue

Con la entrega confiable y el procesamiento idempotente establecidos, el Capítulo 5 se centra en la estructura — introduciendo CQRS para separar la ruta de escritura de la ruta de lectura y resolver la discrepancia entre cómo se almacenan los datos y cómo se consultan.

Capítulo 5: CQRS — Separando Lecturas y Escrituras

Planteamiento del Problema Inicial

El Capítulo 4 dejó el camino de escritura en buena forma. Pero queda una pregunta persistente: una vez que esos eventos han transformado el estado de tu sistema, ¿cómo puede alguien leer ese estado de manera eficiente? Una sola tabla optimizada para hacer cumplir invariantes en la escritura casi nunca es la misma tabla que deseas consultar para un panel de control, una pantalla de búsqueda o un feed móvil. Esa es la tensión que Command Query Responsibility Segregation (CQRS) fue creado para resolver.

El Problema de la Discrepancia de Forma

Cada sistema persistente tiene dos trabajos fundamentalmente diferentes. Por un lado, acepta cambios y debe proteger las reglas de negocio. Por otro lado, responde preguntas. Estos dos trabajos llevan el modelo de datos en direcciones opuestas.

El lado de escritura quiere normalización. Las tablas normalizadas previenen anomalías y hacen cumplir la integridad referencial. El lado de lectura quiere desnormalización. Una pantalla de consulta quiere todo lo que necesita pre-unido, aplanado e indexado para el patrón de acceso exacto que sirve. Este es el problema de discrepancia de forma.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart LR
    subgraph WriteModel["Write Model (Normalized)"]
        direction TB
        CU[Customer\n- customerId PK\n- name\n- email]
        OR[Order\n- orderId PK\n- customerId FK\n- createdAt]
        OL[OrderLine\n- lineId PK\n- orderId FK\n- productId FK\n- qty]
        PR[Product\n- productId PK\n- name\n- thumbnailUrl]
        CU -->|1 : N| OR
        OR -->|1 : N| OL
        OL -->|N : 1| PR
    end

    WriteModel -->|projection| ReadModel

    subgraph ReadModel["Read Model (Denormalized)"]
        direction TB
        COV["CustomerOrderView\ncustomerId\norderId\nproductNames\nshippingStatus\norderTotal\nlifetimeValue (precomputed)"]
    end

La solución ingenua es seguir añadiendo índices y réplicas de lectura al modelo único. CQRS propone un corte más limpio: deja que el lado de escritura permanezca liviano y orientado a reglas, y deriva las formas de lectura que necesites como estructuras separadas y especialmente construidas.

⚠️ Nota Crítica

"La solución ingenua es seguir añadiendo índices y réplicas de lectura al modelo único. Eso compra tiempo pero no una salida." Esto enmarca las réplicas de lectura simplemente como un paliativo. Para una clase significativa de sistemas reales — relaciones de lectura/escritura moderadas, diversidad de consultas acotada — una réplica de lectura bien mantenida con una vista materializada es una solución permanente completamente adecuada, no un peldaño hacia CQRS.

Separación de Comandos y Consultas

Un comando (command) es una instrucción para cambiar el estado — PlaceOrder, CancelReservation, ApplyDiscount. Una consulta (query) es una solicitud para devolver el estado sin modificarlo — GetOrderHistory, FindUnpaidInvoices. CQRS insiste en que estas dos responsabilidades vivan en modelos separados.

El camino de comandos procesa una intención, la valida contra las reglas de negocio y — en caso de éxito — muta el estado autoritativo y emite un evento de dominio. El camino de consultas nunca toca el almacén autoritativo de escritura. Lee de uno o más modelos de lectura construidos específicamente para las preguntas que se formulan.

⚠️ Nota Crítica: El texto afirma categóricamente que "el camino de consultas nunca toca el almacén autoritativo de escritura", sin embargo la sección "Consistencia Entre el Lado de Escritura y el Lado de Lectura" aconseja correctamente "mantener las lecturas críticas para los invariantes cerca del modelo de escritura." Estas dos afirmaciones se contradicen directamente. Elimina la palabra "nunca" y califica la afirmación.

# CQRS write path vs read path -- two independent models with no shared store
from __future__ import annotations

from dataclasses import dataclass, field
from datetime import datetime, timezone
from typing import Protocol
from uuid import UUID, uuid4


@dataclass(frozen=True)
class OrderId:
    value: UUID = field(default_factory=uuid4)


@dataclass(frozen=True)
class PlaceOrderCommand:
    customer_id: UUID
    items: list[dict]


@dataclass(frozen=True)
class OrderPlacedEvent:
    order_id: UUID
    customer_id: UUID
    items: list[dict]
    total_amount: float
    placed_at: datetime
    event_id: UUID = field(default_factory=uuid4)


class OrderCommandHandler:
    """Enforces write-side invariants; returns only OrderId."""

    def __init__(self, order_repo: "OrderRepository", publisher: "EventPublisher") -> None:
        self._repo = order_repo
        self._publisher = publisher

    def handle(self, cmd: PlaceOrderCommand) -> OrderId:
        if not cmd.items:
            raise ValueError("An order must contain at least one line item")
        total = sum(i["quantity"] * i["unit_price"] for i in cmd.items)
        if total <= 0:
            raise ValueError("Order total must be positive")
        order_id = OrderId()
        self._repo.save(order_id, cmd)
        self._publisher.publish(OrderPlacedEvent(
            order_id=order_id.value,
            customer_id=cmd.customer_id,
            items=cmd.items,
            total_amount=total,
            placed_at=datetime.now(tz=timezone.utc),
        ))
        return order_id  # caller receives only the identifier


@dataclass
class CustomerOrderSummary:
    """Fully-denormalized view: prejoined, precomputed."""
    order_id: UUID
    customer_id: UUID
    status: str
    total_amount: float
    item_count: int
    placed_at: datetime
    shipped_at: datetime | None = None


class OrderQueryService:
    def __init__(self, read_store: "ReadStore") -> None:
        self._store = read_store

    def get_customer_orders(self, customer_id: UUID, *, limit: int = 10) -> list[CustomerOrderSummary]:
        rows = self._store.query(
            "SELECT * FROM customer_order_view WHERE customer_id = %s ORDER BY placed_at DESC LIMIT %s",
            (customer_id, limit),
        )
        return [CustomerOrderSummary(**row) for row in rows]


class OrderRepository(Protocol):
    def save(self, order_id: OrderId, cmd: PlaceOrderCommand) -> None: ...

class EventPublisher(Protocol):
    def publish(self, event: OrderPlacedEvent) -> None: ...

class ReadStore(Protocol):
    def query(self, sql: str, params: tuple) -> list[dict]: ...

💡 Nota del Experto

Un conflicto de diseño común surge cuando los equipos de UX asumen que el camino de comandos debería devolver un estado rico post-mutación. El contrato correcto de CQRS es más estricto: el manejador de comandos devuelve síncronamente errores de validación y códigos de fallo, pero en caso de éxito devuelve solo un identificador o token causal — nunca la forma de lectura mutada.

⚠️ Nota Crítica

"El camino de comandos devuelve casi nada al invocador; frecuentemente solo un acuse de recibo o un identificador" se presenta como un hecho arquitectónico en lugar de una elección de diseño debatida. Devolver solo un ID fuerza un segundo viaje de ida y vuelta obligatorio para recuperar el recurso creado — un costo real de latencia y UX. Muchos sistemas CQRS ampliamente desplegados devuelven rutinariamente un DTO de resultado desde los manejadores de comandos sin violar la semántica de CQRS.

Modelos de Lectura y Proyecciones Orientadas a Eventos

¿Cómo cruzan los datos del lado de escritura al lado de lectura? A través de eventos. Una proyección (projection) es el componente que consume esos eventos y actualiza un modelo de lectura para reflejarlos.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    CMD[Command] --> CH[Command Handler]
    CH --> WS[(Write Store\nRelational DB)]
    CH --> EB[Event Bus]

    EB --> P1[Projection\nOrder History]
    EB --> P2[Projection\nProduct Search]

    P1 --> RS1[(SQL Read Model\nOrder History)]
    P2 --> RS2[(Elasticsearch Index\nProduct Search)]

    Q1[Query: Order History] --> RS1
    Q2[Query: Product Search] --> RS2

Los modelos de lectura son desechables y reconstruibles. Como una proyección es una función pura del flujo de eventos, puedes eliminar un modelo de lectura y reconstruirlo reproduciendo los eventos desde el principio.

# Idempotent event projection -- upserts a denormalized read model from the event stream
from __future__ import annotations

from dataclasses import dataclass
from datetime import datetime
from typing import Protocol
from uuid import UUID


@dataclass(frozen=True)
class OrderPlaced:
    event_id: UUID
    order_id: UUID
    customer_id: UUID
    items: list[dict]
    total_amount: float
    placed_at: datetime

@dataclass(frozen=True)
class OrderShipped:
    event_id: UUID
    order_id: UUID
    shipped_at: datetime

@dataclass(frozen=True)
class OrderCancelled:
    event_id: UUID
    order_id: UUID
    cancelled_at: datetime


class CustomerOrderViewProjection:
    """
    Maintains the customer_order_view read table.
    Idempotency strategy: tracks last_applied_event_id per row.
    """
    def __init__(self, view_store: "ViewStore") -> None:
        self._store = view_store

    def on_order_placed(self, event: OrderPlaced) -> None:
        if self._already_applied(event.order_id, event.event_id):
            return
        self._store.upsert(
            table="customer_order_view",
            key={"order_id": event.order_id},
            values={
                "customer_id": event.customer_id,
                "status": "placed",
                "total_amount": event.total_amount,
                "item_count": len(event.items),
                "placed_at": event.placed_at,
                "shipped_at": None,
                "last_applied_event_id": event.event_id,
            },
        )

    def on_order_shipped(self, event: OrderShipped) -> None:
        if self._already_applied(event.order_id, event.event_id):
            return
        self._store.upsert(
            table="customer_order_view",
            key={"order_id": event.order_id},
            values={"status": "shipped", "shipped_at": event.shipped_at, "last_applied_event_id": event.event_id},
        )

    def on_order_cancelled(self, event: OrderCancelled) -> None:
        if self._already_applied(event.order_id, event.event_id):
            return
        self._store.upsert(
            table="customer_order_view",
            key={"order_id": event.order_id},
            values={"status": "cancelled", "last_applied_event_id": event.event_id},
        )

    def _already_applied(self, order_id: UUID, event_id: UUID) -> bool:
        row = self._store.fetch_one(
            "SELECT last_applied_event_id FROM customer_order_view WHERE order_id = %s",
            (order_id,),
        )
        if row is None:
            return False
        return row["last_applied_event_id"] == event_id


class ViewStore(Protocol):
    def upsert(self, table: str, key: dict, values: dict) -> None: ...
    def fetch_one(self, sql: str, params: tuple) -> dict | None: ...

💡 Nota del Experto: El texto presenta correctamente la reconstruibilidad del modelo de lectura como una ventaja práctica, pero omite el costo operacional. Un registro de eventos maduro puede contener cientos de millones de eventos, y una reproducción ingenua de un solo hilo puede tomar horas o días. Los sistemas de nivel de producción manejan esto con checkpoints de instantánea, reproducción paralela particionada, y una estrategia de "proyección en la sombra."

💡 Nota del Experto

El versionado de proyecciones es la parte silenciosamente peligrosa de los sistemas CQRS de larga ejecución. Cuando la lógica de una proyección cambia, el modelo de lectura construido bajo la lógica anterior queda invalidado. El patrón de la industria es versionar las proyecciones explícitamente (por ejemplo, CustomerOrderView_v1, CustomerOrderView_v2), ejecutar ambas simultáneamente hasta que la nueva versión se ponga completamente al día, luego intercambiar atómicamente el destino de lectura.

💡 Nota del Experto

Las claves de idempotencia de proyecciones merecen más precisión. La elección robusta es el UUID propio del evento de dominio o la versión del agregado, que es estable a través de los cambios de infraestructura. Concretamente, la tabla de proyección debería llevar una columna last_applied_event_id; un upsert solo se ejecuta cuando el ID del evento entrante difiere.

⚠️ Nota Crítica

"Escribe una nueva proyección, reproduce el historial a través de ella, y tendrás un modelo de lectura completamente poblado sin una migración de datos arriesgada." Esto solo es verdad cuando el historial de eventos es corto, los esquemas de eventos se han mantenido estables y las proyecciones no dependen de estado externo. En sistemas de producción, los eventos publicados hace años pueden llevar nombres de campo diferentes, requiriendo upcasters versionados.

Consistencia Entre el Lado de Escritura y el Lado de Lectura

El lado de lectura es eventualmente consistente con el lado de escritura. Un comando se confirma y su evento se publica, pero la proyección procesa ese evento un momento después. Durante esa ventana, una consulta puede devolver un estado que todavía no refleja el cambio que el usuario acaba de hacer. Esto es retraso de replicación (replication lag), y no es un error que puedas eliminar; es el precio estructural de separar los modelos.

El síntoma clásico es la violación de read-your-own-writes. Un usuario cancela un pedido, la pantalla se actualiza y el pedido todavía aparece como activo porque el evento de cancelación aún no ha sido proyectado.

Técnica | Cómo funciona | Costo / advertencia
Aceptar el retraso | Mostrar el estado eventual; añadir una pista de "procesando…" en la UI | La más simple; solo viable cuando la obsolescencia es tolerable
Actualización optimista de la UI | El cliente renderiza el resultado esperado localmente después de un comando | La UI puede divergir de la verdad del servidor en caso de fallo
Enrutamiento read-your-writes | Enrutar las lecturas de un usuario al modelo de escritura brevemente después de su comando | Reintroduce la carga de lectura del lado de escritura
Verificación de versión / token | El comando devuelve una versión; la consulta espera hasta que el modelo de lectura la alcance | Añade latencia y complejidad de coordinación

📊 [Diagram — Mermaid source below]

sequenceDiagram
    participant C as Client
    participant WS as Write Store
    participant EB as Event Bus
    participant PR as Projection
    participant RS as Read Store

    C->>WS: Command (CancelOrder)
    WS-->>EB: Publish OrderCancelled event
    WS-->>C: Acknowledgement (success)

    C->>RS: Query (GetOrderStatus)
    RS-->>C: Stale response -- order still Active

    Note over EB,RS: eventual consistency window / replication lag

    EB->>PR: Deliver OrderCancelled event
    PR->>RS: Upsert read model (status = Cancelled)

    C->>RS: Query (GetOrderStatus)
    RS-->>C: Fresh response -- order Cancelled

La pregunta rectora es de tolerancia del negocio, no de tecnología. Pregunta, para cada consulta: ¿qué tan obsoletos pueden ser estos datos antes de causar daño real? CQRS no fuerza cada lectura por el camino de consistencia eventual. Mantén las lecturas críticas para los invariantes cerca del modelo de escritura.

💡 Nota del Experto: La fila "verificación de versión / token" subestima cómo se implementa este patrón a escala. La forma correcta de producción es un token de consistencia causal: el manejador de comandos devuelve un token opaco que codifica la posición en la secuencia de eventos. El cliente pasa ese token en su próxima lectura; el servicio de consultas bloquea o reintenta internamente hasta que el watermark de la proyección haya avanzado más allá del token.

⚠️ Nota Crítica

El texto caracteriza el retraso de replicación como "milisegundos normalmente, segundos bajo carga." Esto omite el escenario de modo de fallo: un consumidor de proyección que falla o un evento envenenado puede detener una proyección por minutos u horas, no segundos. Citar solo la latencia del camino feliz invita a sub-diseñar el monitoreo, el manejo de dead-letter y las alertas de salud del consumidor.

Cuándo CQRS Es Sobre-Ingeniería

CQRS es una herramienta especializada, no una arquitectura predeterminada. Aplicado donde no se necesita, fabrica complejidad que perseguirá al equipo durante años. CQRS es sobre-ingeniería cuando tus modelos de lectura y escritura tienen esencialmente la misma forma.

Preña atención a estas señales de advertencia de que CQRS es la elección incorrecta:

El dominio es CRUD simple. Los datos se crean, leen, actualizan y eliminan sin comportamiento rico.
Los volúmenes de lectura y escritura son comparables y modestos. El beneficio de escalado independiente es pequeño.
El equipo no tiene madurez operacional para la asincronía. CQRS significa monitorear el retraso de proyecciones, manejar reproducciones y depurar la consistencia eventual.
Las partes interesadas no pueden tolerar ninguna obsolescencia. Si cada lectura debe ser inmediatamente consistente, estás luchando contra la mecánica central del patrón.

Consejo Profesional: Adopta CQRS al nivel del agregado o del bounded context, nunca como una regla general para todo el sistema. Aplicar el patrón de forma selectiva es la marca del juicio; aplicarlo en todas partes es la marca del dogmatismo.

💡 Nota del Experto

En la práctica, el camino de adopción más seguro es incremental en lugar de anticipado. El enfoque validado en el campo es comenzar con un modelo compartido bajo una réplica de lectura, instrumentar los patrones de consulta, identificar las dos o tres formas de lectura que genuinamente divergen del modelo de escritura bajo carga real, y extraer solo esas en proyecciones. Este camino de "migrar desde el dolor" es dramáticamente menos arriesgado que diseñar CQRS de antemano.

💡 Nota del Experto

Las señales de advertencia del texto son sólidas, pero falta un modo de fallo común: las proyecciones entre flujos. Cuando los agregados de dominio están particionados demasiado finamente, las proyecciones para pantallas de UI deben unir eventos de múltiples flujos. Esto es efectivamente un join distribuido, e introduce un riesgo de consistencia secundario. En ese punto la proyección ya no es un consumidor simple sino un motor de correlación con estado.

Conclusiones Clave

El problema de discrepancia de forma es la razón de existir de CQRS: el modelo normalizado que hace cumplir los invariantes del lado de escritura rara vez es la forma desnormalizada que sirve las lecturas de manera eficiente.
CQRS separa el camino de comandos (cambia el estado, emite eventos, devuelve poco) del camino de consultas (lee modelos de lectura construidos específicamente), permitiendo que cada uno escale y evolucione de forma independiente.
Las proyecciones son consumidores de eventos idempotentes que derivan modelos de lectura del flujo de eventos, haciendo que los modelos de lectura sean desechables y reconstruibles por reproducción.
El lado de lectura es eventualmente consistente; el retraso de replicación y el read-your-own-writes son costos estructurales para los que hay que diseñar. Empareja cada lectura con la tolerancia de obsolescencia del negocio.
CQRS es sobre-ingeniería para CRUD simple. Adóptalo por agregado o bounded context, solo donde un dolor concreto justifique la complejidad añadida.

Qué Sigue

Los modelos de lectura reconstruibles insinuaron una idea más profunda — almacenar el estado como los propios eventos; el Capítulo 6 hace ese salto explícito con Event Sourcing.

Capítulo 6: Event Sourcing — El Estado como una Secuencia de Eventos

Planteamiento del Problema Inicial

El Capítulo 5 mostró que los modelos de lectura son descartables — puedes eliminarlos y reconstruirlos reproduciendo eventos. Esa afirmación asumía en silencio algo que nunca justificamos: que los eventos siguen existiendo en algún lugar, en orden, para siempre. Event Sourcing (almacenamiento de eventos) es el patrón en el que el estado autoritativo de una entidad no es una fila que se actualiza, sino la secuencia completa y ordenada de eventos que le ocurrieron.

El Problema de la Verdad y la Historia

Los sistemas tradicionales tienen un problema de memoria: olvidan. Cuando un cliente retira dinero, ejecutas un UPDATE y el saldo anterior desaparece. La base de datos ahora contiene un hecho — "el saldo es 500" — pero ha destruido la historia que lo produjo. Este es el problema de la verdad y la historia.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart LR
    subgraph STATE["State-Oriented Storage"]
        direction TB
        S1["balance = 200 -- LOST"]
        S2["balance = 700 -- LOST"]
        S3["balance = 500 (current)"]
        S1 --"UPDATE overwrites"--> S2
        S2 --"UPDATE overwrites"--> S3
    end

    subgraph EVENT["Event-Sourced Storage"]
        direction TB
        E1["AccountOpened"]
        E2["MoneyDeposited +1000"]
        E3["MoneyWithdrawn -500"]
        E4["balance = 500 (computed)"]
        E1 --> E2 --> E3 --> E4
    end

    STATE --- EVENT

En un sistema basado en Event Sourcing, la historia es el modelo de almacenamiento. No puedes tener una historia incorrecta, porque la historia es lo único que alguna vez escribiste. La corrección del registro de auditoría deja de ser una característica que se mantiene y se convierte en una propiedad de la arquitectura.

⚠️ Nota Crítica: El texto afirma "no puedes tener una historia incorrecta, porque la historia es lo único que alguna vez escribiste." Esto es una exageración significativa. Los errores en la capa de aplicación — emitir un evento MoneyWithdrawn con el monto incorrecto o disparar dos veces un manejador de comandos — producen eventos incorrectos que se persisten de forma permanente con la misma garantía de inmutabilidad que los eventos correctos. El almacén de eventos garantiza solo adición y ordenamiento, no la corrección del dominio.

💡 Nota del Experto

Los triggers de auditoría omiten los estados intermedios dentro de las transacciones de múltiples declaraciones. Más insidiosamente, cuando cambia el esquema (se renombra o elimina una columna), la definición del trigger se rompe silenciosamente o comienza a registrar null para ese campo, sin que se genere ningún error. Event Sourcing evita esto por completo porque la intención — el evento de negocio — es lo que se escribe, no la mutación de la fila.

El Almacén de Eventos y el Registro de Solo Adición

La base de datos que contiene estos eventos se denomina almacén de eventos (event store). Es un registro especializado con dos reglas que definen todo el patrón. Primero, el almacén de eventos es de solo adición (append-only). Segundo, los eventos se agrupan en flujos (streams) — la secuencia ordenada de todos los eventos de una entidad.

# Python 3.10+ -- event store schema setup using psycopg2
# global_position provides monotone total order across all streams;
# UNIQUE (stream_id, version) enforces per-stream ordering and acts as the
# optimistic concurrency guard.

import psycopg2

_CREATE_TABLE = """
CREATE TABLE IF NOT EXISTS event_store (
    global_position  BIGSERIAL    PRIMARY KEY,
    stream_id        TEXT         NOT NULL,
    version          INTEGER      NOT NULL,
    event_type       TEXT         NOT NULL,
    payload          JSONB        NOT NULL,
    metadata         JSONB        NOT NULL DEFAULT '{}',
    occurred_at      TIMESTAMPTZ  NOT NULL DEFAULT now(),

    CONSTRAINT uq_stream_version UNIQUE (stream_id, version)
);
"""


def setup_event_store(conn) -> None:
    """Create the event_store table and supporting indexes if they do not exist."""
    with conn:
        with conn.cursor() as cur:
            cur.execute(_CREATE_TABLE)

La columna version garantiza un orden total dentro de cada flujo y proporciona control de concurrencia optimista. Cuando un manejador de comandos carga un flujo, anota la versión más alta actual — digamos, 7. Procesa el comando e intenta añadir un nuevo evento como versión 8. Si otro proceso ya escribió la versión 8 mientras tanto, la restricción única rechaza la inserción.

# Python 3.10+ -- optimistic concurrency append using psycopg2
from __future__ import annotations

import json
from dataclasses import dataclass, field
from typing import Any

import psycopg2
from psycopg2 import errors as pg_errors


@dataclass
class EventRecord:
    stream_id:  str
    event_type: str
    payload:    dict[str, Any]
    metadata:   dict[str, Any] = field(default_factory=dict)


class ConcurrencyConflictError(Exception):
    """Raised when another writer already appended at the expected version."""


def append_events(conn, stream_id: str, events: list[EventRecord], expected_version: int) -> None:
    with conn:
        with conn.cursor() as cur:
            for offset, event in enumerate(events):
                next_version = expected_version + 1 + offset
                try:
                    cur.execute(
                        """
                        INSERT INTO event_store
                            (stream_id, version, event_type, payload, metadata)
                        VALUES (%s, %s, %s, %s::jsonb, %s::jsonb)
                        """,
                        (stream_id, next_version, event.event_type,
                         json.dumps(event.payload), json.dumps(event.metadata)),
                    )
                except pg_errors.UniqueViolation:
                    raise ConcurrencyConflictError(
                        f"Concurrency conflict on stream '{stream_id}': "
                        f"expected version {expected_version} is stale. Reload and retry."
                    )

💡 Nota del Experto: La columna global_position en el esquema es fácil de implementar incorrectamente en PostgreSQL con un BIGSERIAL. Las secuencias de PostgreSQL son no transaccionales por diseño: si una transacción inserta un evento y luego hace rollback, el valor de la secuencia se consume y no se reutiliza. Los consumidores que leen global_position en orden verán brechas y deben decidir si una brecha significa "aún no confirmado" o "permanentemente faltante."

💡 Nota del Experto

Al comparar EventStoreDB con un almacén PostgreSQL hecho en casa, el diferenciador práctico corporativo es la semántica de suscripción, no el almacenamiento. Las suscripciones persistentes de EventStoreDB admiten un modelo de consumidores en competencia por grupo de forma nativa, pero su motor de proyecciones introduce una carga operacional que la mayoría de los equipos empresariales subestiman.

⚠️ Nota Crítica

La afirmación "sin bloqueos, sin espera — solo una restricción haciendo su trabajo" sobreestima el beneficio de la concurrencia optimista bajo contensión. En escenarios de escritura de alto rendimiento en un único flujo de agregado, cada escritor en conflicto reintentará. Bajo contensión sostenida, esto degrada a una serialización efectiva. La concurrencia optimista funciona mejor cuando los escritores en conflicto en el mismo flujo son raros.

Reconstrucción de Estado y Agregados

Si nunca almacenas el estado actual, ¿cómo lo obtienes? Lo calculas. El proceso se denomina reconstrucción o rehidratación: lees el flujo desde el principio y aplicas cada evento, en orden, a un objeto en memoria nuevo. Ese objeto es el agregado (aggregate).

# Python 3.10+ -- Account aggregate with strict command / apply separation
from __future__ import annotations

from dataclasses import dataclass, field
from typing import Union


@dataclass(frozen=True)
class AccountOpened:
    account_id: str
    owner:      str

@dataclass(frozen=True)
class MoneyDeposited:
    account_id: str
    amount:     int

@dataclass(frozen=True)
class MoneyWithdrawn:
    account_id: str
    amount:     int

DomainEvent = Union[AccountOpened, MoneyDeposited, MoneyWithdrawn]


@dataclass
class Account:
    account_id: str  = ""
    owner:      str  = ""
    balance:    int  = 0
    version:    int  = 0
    _pending:   list[DomainEvent] = field(default_factory=list, repr=False)

    @classmethod
    def open(cls, account_id: str, owner: str) -> "Account":
        aggregate = cls()
        aggregate._record(AccountOpened(account_id=account_id, owner=owner))
        return aggregate

    def deposit(self, amount: int) -> None:
        if amount <= 0:
            raise ValueError(f"Deposit amount must be positive, got {amount}.")
        self._record(MoneyDeposited(account_id=self.account_id, amount=amount))

    def withdraw(self, amount: int) -> None:
        if amount <= 0:
            raise ValueError(f"Withdrawal amount must be positive, got {amount}.")
        if amount > self.balance:
            raise ValueError(f"Insufficient funds: balance={self.balance}, requested={amount}.")
        self._record(MoneyWithdrawn(account_id=self.account_id, amount=amount))

    def _apply(self, event: DomainEvent) -> None:
        """Mutate in-memory state. Must never raise."""
        match event:
            case AccountOpened(account_id=aid, owner=owner):
                self.account_id = aid
                self.owner      = owner
                self.balance    = 0
            case MoneyDeposited(amount=amount):
                self.balance += amount
            case MoneyWithdrawn(amount=amount):
                self.balance -= amount

    def _record(self, event: DomainEvent) -> None:
        self._apply(event)
        self._pending.append(event)

    @classmethod
    def rehydrate(cls, events: list[DomainEvent]) -> "Account":
        aggregate = cls()
        for i, event in enumerate(events, start=1):
            aggregate._apply(event)
            aggregate.version = i
        return aggregate

Hay exactamente dos tipos de métodos en el agregado:

Los métodos de comando (por ejemplo, withdraw) contienen las reglas de negocio. Validan invariantes y, si la regla se cumple, producen un nuevo evento.
Los métodos de aplicación (por ejemplo, _apply) no contienen ninguna lógica de negocio. Solo mutan el estado en memoria a partir de un evento que ya ocurrió.

La regla es absoluta: los métodos de aplicación nunca deben rechazar un evento ni contener validación.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

sequenceDiagram
    participant CH as Command Handler
    participant ES as Event Store
    participant AG as Aggregate

    CH->>ES: Load stream (acc-123)
    ES-->>CH: Events v1..v7
    CH->>AG: rehydrate(events)
    AG-->>CH: Aggregate state (version=7)
    CH->>AG: withdraw(300)
    AG-->>CH: MoneyWithdrawn event
    CH->>ES: Append event (expectedVersion=7)
    alt Version 8 is free
        ES-->>CH: OK -- written as version 8
    else Version 8 already taken
        ES-->>CH: Conflict -- unique constraint violation
        CH->>CH: Retry with fresh load
    end

💡 Nota del Experto

El patrón de implementación estándar añade un detalle estructural: el agregado mantiene una lista interna de "eventos no confirmados." Cuando un método de comando decide aceptar una acción de negocio, llama a su propio apply() internamente — para actualizar el estado en memoria de inmediato — y añade el evento a esta lista. El repositorio, después de llamar al comando, lee la lista de no confirmados y añade esos eventos al almacén en la versión esperada.

⚠️ Nota Crítica

La regla "los métodos de aplicación nunca deben rechazar un evento ni contener validación" se describe como absoluta, pero no aborda el escenario de compatibilidad hacia adelante en el que un agregado encuentra un tipo de evento introducido por una versión más reciente de la aplicación que el código actual no reconoce. Para tipos de eventos desconocidos, la estrategia recomendada es ignorar-y-registrar con una verificación de conciencia de versión.

Snapshots y Optimización de Reproducción

Si una cuenta ha acumulado 200.000 eventos a lo largo de diez años, ¿debes leer y plegar los 200.000 eventos cada vez que alguien consulta el saldo? La respuesta es el snapshot (instantánea): una copia en caché del estado del agregado en una versión específica. La reconstrucción cambia entonces: carga el snapshot más reciente y reproduce solo los eventos que vinieron después de él.

# Python 3.10+ -- snapshot-based rehydration with full-replay fallback
from __future__ import annotations

from dataclasses import dataclass
from typing import Any, Optional


@dataclass
class Snapshot:
    stream_id: str
    version:   int
    state:     dict[str, Any]


def rehydrate_from_snapshot(stream_id: str) -> Account:
    """Reconstruct an Account aggregate, using a snapshot when available."""
    snapshot: Optional[Snapshot] = load_latest_snapshot(stream_id)

    if snapshot is not None:
        aggregate = Account(
            account_id=snapshot.state["account_id"],
            owner=snapshot.state["owner"],
            balance=snapshot.state["balance"],
        )
        aggregate.version = snapshot.version
        delta_events = load_events_after_version(stream_id, after_version=snapshot.version)
    else:
        aggregate = Account()
        delta_events = load_events_after_version(stream_id, after_version=0)

    for event in delta_events:
        aggregate._apply(event)
        aggregate.version += 1

    return aggregate


def maybe_take_snapshot(aggregate: Account, interval: int = 100) -> Optional[Snapshot]:
    if aggregate.version > 0 and aggregate.version % interval == 0:
        return Snapshot(
            stream_id=aggregate.account_id,
            version=aggregate.version,
            state={"account_id": aggregate.account_id, "owner": aggregate.owner, "balance": aggregate.balance},
        )
    return None

Dos puntos de diseño clave:

Un snapshot es una optimización derivada, nunca una fuente de verdad. Debes poder eliminar todos los snapshots y reconstruirlos a partir de los eventos.
Toma snapshots en una cadencia, no en cada escritura. Una política común es un snapshot cada N eventos por flujo — digamos, cada 100.

Frecuencia de snapshots | Costo de reproducción por carga | Almacenamiento y sobrecarga de escritura | Mejor ajuste
Nunca (reproducción pura) | Crece sin límite | Ninguno | Flujos cortos, pocos eventos
Cada N eventos (p. ej., 100) | Acotado, pequeño | Moderado | La mayoría de los sistemas en producción
Cada evento | Casi cero | Alto; se aproxima al almacenamiento de estado | Casi nunca — un olor a código

💡 Nota del Experto: Un error en cualquier método apply() que pase desapercibido durante semanas corromperá silenciosamente cada snapshot generado durante ese período. La solución en producción es adjuntar un snapshot_schema_version a cada fila de snapshot. Al cargar, si snapshot_schema_version no coincide con la versión del código actual, descarta el snapshot y cae de nuevo a la reproducción completa.

💡 Nota del Experto

El texto enmarca los snapshots como un parámetro de ajuste en la lectura, pero importa igualmente en la ruta de escritura. Los sistemas en producción casi universalmente hacen los snapshots asíncronos: un trabajador en segundo plano detecta que un flujo ha avanzado más allá de un umbral y escribe el snapshot fuera de banda. La ruta de comandos se mantiene rápida y predecible.

⚠️ Nota Crítica

La discusión sobre la estrategia de snapshots omite una pregunta operacional crítica: ¿quién escribe el snapshot y qué ocurre si esa escritura falla? Los snapshots deben escribirse como operaciones de mejor esfuerzo, no transaccionales, que nunca bloqueen ni hagan fallar el pipeline de comandos.

Costos a Largo Plazo y Restricciones de Diseño

Event Sourcing no es una técnica que pruebas durante un sprint y abandonas limpiamente. Sus costos son permanentes:

Los eventos son permanentes, por lo tanto sus esquemas son permanentes. No puedes migrar el pasado. Acomodas las formas antiguas mediante versionado y upcasting — todo el tema del Capítulo 8.
La eliminación se convierte en un problema de diseño real. El GDPR otorga el derecho al olvido, lo que choca frontalmente con un registro inmutable. La respuesta estándar es el crypto-shredding: cifrar los datos personales por sujeto y eliminar la clave para hacer los datos irrecuperables.
Consultar el estado actual requiere el lado de lectura. Dado que el estado es derivado, necesitas proyecciones y modelos de lectura. Elegir Event Sourcing te compromete efectivamente con la ruta de lectura CQRS del Capítulo 5.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    Q1{"Audit trail is a\nhard requirement?\n(regulatory / financial)"}
    Q2{"Need temporal queries\nor past state reconstruction?"}
    Q3{"Domain is behavior-rich\nrather than simple CRUD?"}
    Q4{"Team can absorb schema\nversioning and eventual consistency?"}
    YES["Event Sourcing Justified"]
    NO["Prefer State Storage\nor CQRS-Lite"]

    Q1 -->|Yes| Q2
    Q1 -->|No| NO
    Q2 -->|Yes| Q3
    Q2 -->|No| NO
    Q3 -->|Yes| Q4
    Q3 -->|No| NO
    Q4 -->|Yes| YES
    Q4 -->|No| NO

Event Sourcing justifica su costo en dominios donde la historia es intrínsecamente valiosa — libros contables, operaciones bursátiles, seguros, ciclos de vida de pedidos — y donde el negocio genuinamente pregunta cómo llegamos aquí.

💡 Nota del Experto: El crypto-shredding tal como se describe es correcto, pero subestima una restricción de implementación crítica: los datos personales no pueden aparecer en ningún lugar fuera del payload cifrado — no en el nombre del tipo de evento, no en los campos de metadatos, y no en los IDs de flujo que codifican un nombre de usuario o correo electrónico. La disciplina arquitectónica es usar identificadores opacos (UUIDs) como IDs de flujo desde el primer día.

⚠️ Nota Crítica

El texto cita los registros médicos como un dominio canónico donde Event Sourcing "justifica su costo." Este es el mismo dominio donde HIPAA y GDPR crean una obligación de derecho al olvido y donde la corrección de datos (enmendar una entrada clínica) es un requisito operacional rutinario. La inmutabilidad de Event Sourcing está en tensión directa con ambos. Los libros contables financieros y el ciclo de vida de pedidos son ejemplos canónicos más limpios.

Conclusiones Clave

Event Sourcing almacena cada evento que cambia el estado como un hecho inmutable y deriva el estado actual mediante reproducción, resolviendo el problema de la verdad y la historia que crean los sistemas de actualización en el lugar al olvidar el pasado.
El almacén de eventos (event store) es de solo adición y está organizado en flujos por entidad; una restricción UNIQUE (stream_id, version) garantiza tanto el ordenamiento como la concurrencia optimista sin bloqueos.
Los agregados son rehidratados al plegar los eventos en orden; los métodos de comando validan invariantes y emiten eventos, mientras que los métodos de aplicación solo mutan el estado.
Los snapshots acotan el costo de reproducción al crear puntos de control del estado cada N eventos, pero son optimizaciones descartables — nunca una fuente de verdad.
Los costos son esquemas permanentes, eliminación difícil (crypto-shredding) y un lado de lectura obligatorio; adopta Event Sourcing solo donde la historia sea genuinamente valiosa para el negocio.

Qué Sigue

El Capítulo 7 aborda lo que ocurre cuando un único proceso de negocio abarca múltiples agregados y servicios, introduciendo sagas para coordinar transacciones bajo consistencia eventual.

Capítulo 7: Consistencia, Sagas y Procesos de Larga Duración

Planteamiento del Problema Inicial

El Capítulo 6 dejó el lado de escritura resuelto: el estado es un registro inmutable de eventos, y la verdad vive en el almacén de eventos. Pero ese capítulo asumió silenciosamente un límite cómodo — un agregado, un stream, una transacción. Los procesos de negocio reales no son tan educados. Colocar un pedido toca inventario, pago y envío. Incorporar un cliente toca identidad, facturación y cumplimiento. Cada uno de estos vive en un servicio diferente, detrás de una base de datos diferente, propiedad de un equipo diferente.

Esta es la pregunta incómoda que responde este capítulo: ¿cómo se mantienen tres servicios consistentes cuando no se pueden envolver en una sola transacción? El instinto clásico — una transacción distribuida (distributed transaction) que bloquea los tres y confirma atómicamente — suena correcto y casi siempre está equivocado en un sistema cloud-native. Acopla la disponibilidad, penaliza la latencia y falla de maneras difíciles de razonar.

La alternativa es la saga: una secuencia de transacciones locales, cada una confirmando de forma independiente, coordinadas por eventos, y revertidas no por rollback sino por compensación. Las sagas intercambian la ilusión de consistencia global instantánea por algo honesto y operable: consistencia eventual (eventual consistency). Este capítulo muestra cómo funcionan las sagas, cuándo coreografiarlas y cuándo orquestarlas, cómo diseñar compensaciones que realmente deshagan efectos de negocio, y cómo el teorema CAP gobierna silenciosamente cada una de estas decisiones.

Consistencia Eventual Versus Consistencia Fuerte

Comencemos con la palabra que todo arquitecto usa y pocos definen con precisión. La consistencia fuerte (strong consistency) significa que una vez que se completa una escritura, cada lectura posterior — desde cualquier lugar — ve esa escritura. El sistema se comporta como si hubiera una sola copia de los datos y un solo reloj. Esta es la garantía que da una transacción ACID local dentro de una sola base de datos.

La consistencia eventual (eventual consistency) hace una promesa más débil: si las escrituras se detienen, todas las réplicas y vistas derivadas eventualmente convergerán al mismo valor. Entre la escritura y esa convergencia, existe una ventana en la que diferentes partes del sistema no están de acuerdo. Esa ventana no es un error. Es el precio de mantener los servicios independientes y disponibles.

El error es tratar la consistencia eventual como “consistencia fuerte, pero descuidada.” Es un modelo diferente con reglas diferentes. No se pregunta “¿son los datos consistentes?” Se pregunta “¿cuál es la obsolescencia máxima que el negocio puede tolerar, y qué sucede dentro de esa ventana?”

Considere una analogía familiar. Cuando transfiere dinero entre bancos, el saldo del remitente cae inmediatamente, pero el destinatario no ve nada durante horas o días. El dinero está, por un tiempo, en tránsito — invisible en ningún lado. El sistema bancario es consistente de forma eventual por diseño, y funciona porque el negocio definió estados intermedios explícitos (“pendiente”, “liquidado”) y reglas para cada uno. Esa es la disciplina que exige la consistencia eventual.

Figura 7.1 — El commit en dos fases obliga a todos los participantes a bloquearse y confirmar atómicamente, creando una única ventana de todo o nada; una saga deja que cada servicio confirme localmente en secuencia, aceptando una ventana de inconsistencia visible entre pasos que se cierra a medida que los eventos se propagan hacia adelante.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

sequenceDiagram
    participant C as Client
    participant O as Order Service
    participant P as Payment Service
    participant I as Inventory Service

    Note over C,I: Strong Consistency — 2PC (all-or-nothing)
    C->>O: PlaceOrder
    O->>P: PREPARE (lock held)
    O->>I: PREPARE (lock held)
    P-->>O: VOTE YES
    I-->>O: VOTE YES
    O->>P: COMMIT
    O->>I: COMMIT
    O-->>C: Order Confirmed

    Note over C,I: Eventual Consistency — Saga (independent commits)
    C->>O: PlaceOrder
    O-->>C: Order Accepted (local commit)
    O-)P: OrderPlaced event
    Note over P: inconsistency window
    P->>P: Commit locally
    P-)I: PaymentCaptured event
    Note over I: inconsistency window
    I->>I: Commit locally

La siguiente tabla agudiza el contraste.

Dimensión | Consistencia fuerte | Consistencia eventual
Lectura después de escritura | Siempre actualizada | Actualizada eventualmente
Alcance | Base de datos única / transacción | Múltiples servicios
Disponibilidad bajo partición | Sacrificada | Preservada
Latencia | Mayor (coordinación) | Menor (commits locales)
Modo de fallo | Todo o nada | Parcial, luego reconciliado
Costo de razonamiento | Bajo | Alto — los estados intermedios importan

La conclusión para arquitectos senior: la consistencia eventual no es un compromiso que se acepta a regañadientes; es el supuesto habilitador de los servicios independientes. En el momento en que se exige consistencia fuerte a través de límites de servicio, se han reacoplado los servicios que los Capítulos 1 al 6 se esforzaron en desacoplar.

💡 Nota del Experto El texto presenta la consistencia como algo binario (fuerte vs. eventual), lo cual es útil pedagógicamente pero puede llevar a los arquitectos a sobreingeniería. En la práctica, muchos requisitos de UX y API solo necesitan consistencia “read-your-writes” (causal) — el usuario que acaba de crear un recurso puede verlo en la siguiente solicitud, pero que otros usuarios vean una vista ligeramente obsoleta es aceptable. Esto es más débil que la consistencia fuerte pero más fuerte que la eventual pura. Diseñar para read-your-writes a menudo elimina la necesidad de llamadas síncronas entre servicios: redirige al usuario a la URL canónica del recurso recién creado inmediatamente después del commit local, y depende de la propagación de eventos para todos los demás.

Por Qué Fallan las Transacciones ACID Distribuidas

Antes de las sagas, hay que reconocer el patrón que reemplazan. La respuesta del libro de texto para la consistencia multi-servicio es el commit en dos fases (two-phase commit, 2PC): un coordinador le pide a cada participante que se prepare, espera que todos voten sí, y luego les dice que hagan commit. Si algún participante vota no, todos abortan. Sobre el papel, atomicidad a través de servicios.

En la práctica, 2PC tiene tres propiedades fatales para los sistemas cloud-native.

Primero, mantiene bloqueos a través de la red. Entre prepare y commit, cada participante mantiene sus filas bloqueadas, esperando al coordinador. Una red lenta o un servicio distante convierte un bloqueo de milisegundos en uno de varios segundos, colapsando el rendimiento.

Segundo, es un protocolo bloqueante. Si el coordinador falla después de que los participantes votan sí pero antes de que transmita la decisión, los participantes quedan atrapados — bloqueados, inciertos, incapaces de continuar o abortar de forma segura. Este es el conocido estado “en duda”, y recuperarse de él es operacionalmente miserable.

Tercero, acopla la disponibilidad. Una transacción tiene éxito solo si cada participante está activo al mismo instante. Cinco servicios con 99.9% de disponibilidad cada uno producen aproximadamente 99.5% combinado — se ha multiplicado la fragilidad. Esto viola directamente la independencia que hace que los microservicios valgan su costo.

Listing 7.1 — Este ejemplo simula un coordinador 2PC que dirige tres servicios a través de las fases de prepare y commit. El flag simulate_crash_after_prepare demuestra la ventana de estado en duda: los participantes ya votaron sí y mantienen sus bloqueos, pero el coordinador aún no transmitió la decisión — dejando al sistema en un estado irresoluble hasta una intervención manual o un protocolo de recuperación.

# O(n) per phase where n = number of participants; locks held across both phases are the core hazard
from __future__ import annotations

import enum
from dataclasses import dataclass


class VoteResult(enum.Enum):
    YES = "yes"
    NO = "no"


class CoordinatorState(enum.Enum):
    IDLE = "IDLE"
    PREPARING = "PREPARING"
    COMMITTED = "COMMITTED"
    ABORTED = "ABORTED"
    IN_DOUBT = "IN_DOUBT"  # coordinator crashed after votes, before broadcasting the decision


@dataclass
class Participant:
    """Represents one service participating in the distributed transaction."""
    name: str
    vote: VoteResult = VoteResult.YES
    locked: bool = False   # True while row locks are held during the prepare phase
    committed: bool = False

    def prepare(self) -> VoteResult:
        # Participant locks its rows and signals readiness; lock is NOT released until phase 2
        self.locked = True
        return self.vote

    def commit(self) -> None:
        self.locked = False
        self.committed = True

    def abort(self) -> None:
        self.locked = False
        self.committed = False


class TwoPhaseCommitCoordinator:
    """Drives the two phases; exposes the crash-induced in-doubt scenario."""

    def __init__(self, participants: list[Participant]) -> None:
        self.participants = participants
        self.state = CoordinatorState.IDLE
        self._votes: dict[str, VoteResult] = {}

    def run(self, simulate_crash_after_prepare: bool = False) -> CoordinatorState:
        # ── Phase 1 ── Prepare ───────────────────────────────────────────────
        # Coordinator asks every participant to vote; each locks its rows.
        self.state = CoordinatorState.PREPARING
        for p in self.participants:
            vote = p.prepare()
            self._votes[p.name] = vote
            print(f"  {p.name:20s}  voted {vote.value:3s}  locked={p.locked}")

        all_yes = all(v == VoteResult.YES for v in self._votes.values())

        if simulate_crash_after_prepare:
            # The coordinator dies here. Participants hold locks and cannot safely
            # commit or abort on their own ── the "in-doubt" blocking window begins.
            self.state = CoordinatorState.IN_DOUBT
            stuck = [p.name for p in self.participants if p.locked]
            print(f"\n  *** COORDINATOR CRASHED ── in-doubt participants (locks held): {stuck} ***")
            print("  Recovery requires the coordinator to restart and re-broadcast its decision.")
            return self.state

        # ── Phase 2 ── Commit or Abort ────────────────────────────────────────
        # Only reached if the coordinator survived; broadcasts a single uniform decision.
        if all_yes:
            for p in self.participants:
                p.commit()
            self.state = CoordinatorState.COMMITTED
        else:
            for p in self.participants:
                p.abort()
            self.state = CoordinatorState.ABORTED

        return self.state


# ── Demo ─────────────────────────────────────────────────────────────────────
if __name__ == "__main__":
    print("=== Happy path: all participants vote YES ===")
    services = [Participant("OrderSvc"), Participant("PaymentSvc"), Participant("InventorySvc")]
    result = TwoPhaseCommitCoordinator(services).run()
    print(f"Coordinator final state: {result.value}\n")

    print("=== Crash scenario: coordinator dies after phase 1 ===")
    services = [Participant("OrderSvc"), Participant("PaymentSvc"), Participant("InventorySvc")]
    result = TwoPhaseCommitCoordinator(services).run(simulate_crash_after_prepare=True)
    print(f"Coordinator final state: {result.value}")
    # Expected output:
    #   *** COORDINATOR CRASHED ── in-doubt participants (locks held): ['OrderSvc', 'PaymentSvc', 'InventorySvc'] ***

Hay una verdad más profunda aquí, y es el teorema CAP, al cual volvemos al final del capítulo: cuando una partición de red divide los servicios, 2PC elige consistencia negándose a continuar. Para la mayoría de los procesos de negocio — pedidos, reservas, registros — negarse a continuar es la respuesta incorrecta. El negocio preferiría aceptar el pedido ahora y reconciliar después. Esa preferencia es la elección de una saga.

💡 Nota del Experto: El texto identifica correctamente 2PC como el patrón a reemplazar, pero omite una trampa empresarial muy extendida: las transacciones XA (JTA en Jakarta EE, @Transactional de Spring abarcando múltiples beans DataSource o ConnectionFactory, y MSDTC en .NET) son 2PC disfrazado. Muchos equipos creen que no están usando ACID distribuido hasta que rastrean un incidente en producción y encuentran un coordinador XA manteniendo bloqueos silenciosamente a través de una base de datos y un message broker.

⚠️ Nota Crítica El capítulo enmarca 2PC como una elección puramente “CP” — un sistema que sacrifica disponibilidad a cambio de consistencia cuando ocurre una partición. Esto es una simplificación excesiva que el propio estado en duda ya refuta dentro de la misma sección. Cuando el coordinador falla después de que los participantes hayan votado sí pero antes de que se transmita la decisión de commit, los participantes están bloqueados e inciertos — no pueden ni confirmar ni abortar de forma segura. En ese punto, el sistema no es ni disponible ni consistente: está atascado. Corrección sugerida: Calificar la caracterización CP: “2PC se describe típicamente como CP, pero la garantía es más precisamente ‘ningún commit incorrecto’ — bajo fallos del coordinador, los participantes en duda no logran ni disponibilidad ni un estado consistente garantizado.”

Sagas Coreografiadas Versus Orquestadas

Una saga es una secuencia de transacciones locales donde cada paso publica un evento que desencadena el siguiente. Si un paso falla, la saga ejecuta transacciones compensatorias (compensating transactions) para deshacer los pasos completados. Hay dos formas de conectar los pasos, y la distinción — presentada por primera vez en el Capítulo 3 como una topología, aplicada ahora específicamente a las sagas — define cómo operará el sistema.

En una saga coreografiada (choreographed saga), no hay coordinador central. Cada servicio escucha eventos, hace su trabajo local y emite su propio evento. El servicio de pedidos publica OrderPlaced; el servicio de pagos reacciona, carga la tarjeta y publica PaymentCaptured; el servicio de inventario reacciona a ese y reserva el stock. El flujo vive en las reacciones. Ningún componente individual conoce el proceso completo.

En una saga orquestada (orchestrated saga), un coordinador dedicado — el orquestador (orchestrator) — es dueño del proceso. Envía comandos explícitos (CapturePayment, ReserveStock), espera respuestas y decide el siguiente paso. El Order Orchestrator conoce cada paso, cada posible fallo y cada compensación. El flujo vive en un solo lugar.

Figura 7.2 — La coreografía conecta los servicios a través de una cadena de eventos reactivos sin coordinador único, mientras que la orquestación coloca toda la lógica del proceso en un orquestador explícito que emite comandos y espera respuestas.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    subgraph CHOREO["Choreographed Saga (no center)"]
        direction LR
        OS[Order Service] -->|OrderPlaced| PS1[Payment Service]
        PS1 -->|PaymentCaptured| IS1[Inventory Service]
        IS1 -->|StockReserved| SS1[Shipping Service]
    end

    subgraph ORCH["Orchestrated Saga (explicit coordinator)"]
        direction LR
        ORC[Order Orchestrator]
        ORC -->|CapturePayment| PS2[Payment Service]
        PS2 -->|PaymentCaptured| ORC
        ORC -->|ReserveStock| IS2[Inventory Service]
        IS2 -->|StockReserved| ORC
        ORC -->|CreateShipment| SS2[Shipping Service]
        SS2 -->|ShipmentCreated| ORC
    end

El compromiso es real y se trata de dónde vive la lógica del proceso.

Factor | Coreografía | Orquestación
Acoplamiento | Bajo — los servicios solo conocen eventos | Mayor — el orquestador conoce todos los pasos
Visibilidad | Deficiente — el flujo es implícito | Excelente — el flujo es explícito en un solo lugar
Agregar un paso | Tocar múltiples servicios | Tocar el orquestador
Riesgo de ciclos | Alto — eventos desencadenando eventos | Bajo — los comandos son dirigidos
Mejor para | Flujos cortos, 2–4 pasos | Flujos complejos, muchas ramificaciones
Depuración | Difícil — sin narrativa única | Más fácil — un solo estado para inspeccionar

Aquí está la guía con posición propia. Use coreografía para flujos cortos y estables donde las reacciones son obvias e improbables de cambiar. El desacoplamiento es genuino y la simplicidad es real. Pero en el momento en que una saga crece más allá de tres o cuatro pasos, o adquiere ramas condicionales, recurra a la orquestación. Las sagas coreografiadas a escala se convierten en “espagueti de eventos” — nadie puede decirle lo que hace el proceso sin rastrear eventos a través de seis servicios.

💡 Nota del Experto: El texto advierte correctamente sobre el “espagueti de eventos” en la coreografía, pero la dependencia de confiabilidad en la publicación transaccional de eventos merece igual énfasis. En una saga coreografiada, si un servicio confirma su transacción de base de datos local pero falla antes de publicar el evento downstream, la saga se detiene silenciosamente — sin excepción, sin alerta, sin siguiente paso. El Outbox Pattern no es opcional para sagas coreografiadas en producción; es el mecanismo que hace que la coreografía sea confiable en absoluto.

💡 Nota del Experto La estrategia de pruebas diverge marcadamente entre las dos topologías, y esto moldea la velocidad del equipo en la práctica. Las sagas coreografiadas requieren pruebas de contrato a través de los límites de servicio (Pact, Spring Cloud Contract) para verificar que un evento publicado por el Servicio A satisface realmente el esquema de consumidor del Servicio B. Las sagas orquestadas se pueden probar unitariamente de forma aislada: simular los canales de comandos downstream, alimentar eventos de respuesta, verificar transiciones de estado. El conjunto de pruebas del orquestador se convierte en la documentación viva de la saga.

Transacciones Compensatorias y Rollback Semántico

El corazón de la saga es lo que sucede cuando el paso cuatro falla después de que los pasos uno al tres tuvieron éxito. No hay ROLLBACK — esas transacciones ya confirmaron, en otras bases de datos, posiblemente hace horas. En cambio, la saga ejecuta transacciones compensatorias: nuevas transacciones que semánticamente deshacen el efecto de las completadas.

La palabra crítica es semánticamente. Una compensación no es una reversión técnica a un estado anterior; es una nueva acción de negocio que contrarresta una anterior. No se descarga una tarjeta de crédito — se emite un reembolso. No se des-envía un correo electrónico — se envía una corrección. No se elimina un registro de envío — se cancela el envío. La acción compensatoria es en sí misma un hecho real, registrado y que avanza hacia adelante.

Listing 7.2 — Este ejemplo implementa el núcleo de ejecución de saga independiente de coreografía: cada SagaStep agrupa una acción de avance con su compensación semántica. Cuando cualquier paso lanza una excepción, el ejecutor deshace solo los pasos ya completados en estricto orden inverso.

# Saga execution ── O(n) forward, O(k) compensation where k = steps completed before failure
from __future__ import annotations

import enum
from dataclasses import dataclass, field
from typing import Callable


class StepStatus(enum.Enum):
    PENDING = "pending"
    COMPLETED = "completed"
    COMPENSATED = "compensated"
    FAILED = "failed"


@dataclass
class SagaStep:
    """Pairs a forward business action with its semantic compensation."""
    name: str
    action: Callable[[], None]
    compensation: Callable[[], None]
    status: StepStatus = field(default=StepStatus.PENDING, init=False)


class OrderSaga:
    """
    Executes an order saga: ReserveStock → CapturePayment → CreateShipment.
    On any failure, compensates completed steps in reverse order.
    """

    def __init__(self, order_id: str) -> None:
        self.order_id = order_id
        self.steps: list[SagaStep] = [
            SagaStep("ReserveStock",   self._reserve_stock,   self._release_stock),
            SagaStep("CapturePayment", self._capture_payment, self._refund_payment),
            SagaStep("CreateShipment", self._create_shipment, self._cancel_shipment),
        ]

    def _reserve_stock(self) -> None:
        print(f"  [ReserveStock]   stock reserved   order={self.order_id}")

    def _capture_payment(self) -> None:
        print(f"  [CapturePayment] charging card     order={self.order_id}")
        raise RuntimeError("Payment gateway timeout ── no charge was made")

    def _create_shipment(self) -> None:
        print(f"  [CreateShipment] shipment created  order={self.order_id}")

    def _release_stock(self) -> None:
        print(f"  [ReleaseStock]   stock released    order={self.order_id}")

    def _refund_payment(self) -> None:
        print(f"  [RefundPayment]  refund issued     order={self.order_id}")

    def _cancel_shipment(self) -> None:
        print(f"  [CancelShipment] shipment cancelled order={self.order_id}")

    def execute(self) -> bool:
        """
        Run forward steps in order. On the first failure, compensate every
        previously completed step in reverse order (LIFO), then return False.
        """
        completed: list[SagaStep] = []

        for step in self.steps:
            try:
                step.action()
                step.status = StepStatus.COMPLETED
                completed.append(step)
            except Exception as exc:
                step.status = StepStatus.FAILED
                print(f"\n  Step '{step.name}' failed: {exc}")
                print("  Compensating completed steps in reverse order...")
                for done in reversed(completed):
                    done.compensation()
                    done.status = StepStatus.COMPENSATED
                return False

        return True


if __name__ == "__main__":
    print("=== Order Saga: ReserveStock succeeds, CapturePayment fails ===\n")
    saga = OrderSaga(order_id="ORD-42")
    success = saga.execute()
    print(f"\nSaga result: {'completed' if success else 'compensated'}")
    for step in saga.steps:
        print(f"  {step.name:20s}  {step.status.value}")

Tres propiedades hacen confiables a las compensaciones, y cada una se mapea a una regla de diseño.

Las compensaciones deben ser idempotentes. Un comando de reembolso puede entregarse más de una vez bajo entrega at-least-once (Capítulo 4). Reemitirlo no debe reembolsar dos veces. Use una clave de compensación y verifique “¿ya compensado?” antes de actuar.
Las compensaciones deben aplicarse en estricto orden inverso. Ejécutelas en orden inverso a los pasos de avance, para que los efectos se deshagan en una secuencia sensata.
Algunas acciones no pueden compensarse — así que ordene la saga en torno a ellas. No se puede des-lanzar un misil ni des-enviar un paquete físico. Estas son transacciones pivote (pivot transactions): después del pivote, la saga solo puede avanzar. Coloque todos los pasos compensables antes del pivote y todos los pasos reintentables después de él.

💡 Nota del Experto: El texto establece que las compensaciones deben ser idempotentes, pero no aborda el caso en que la propia compensación falla — y este es uno de los escenarios operacionalmente más peligrosos en sagas en producción. Un comando RefundPayment puede ser rechazado por un procesador de pagos downstream que está temporalmente caído. Los sistemas en producción deben modelar esto explícitamente: un estado terminal CompensationFailed respaldado por una dead-letter queue, una regla de alerta y un playbook de remediación manual.

⚠️ Nota Crítica: Toda la sección sobre compensaciones describe una única instancia de saga de forma aislada. Nunca aborda el problema de aislamiento de sagas: porque cada transacción local confirma de forma independiente y los estados intermedios de la saga son completamente visibles para otras transacciones concurrentes, las sagas sufren de fenómenos que el aislamiento ACID previene — específicamente lecturas sucias y actualizaciones perdidas. El artículo original de Garcia-Molina de 1987 que introdujo las sagas identificó explícitamente esta limitación, y “Microservices Patterns” de Chris Richardson dedica una sección completa a las contramedidas: bloqueos semánticos, actualizaciones conmutativas, vistas pesimistas y re-lectura de valores.

⚠️ Nota Crítica La Propiedad 2 establece “Las compensaciones deben aplicarse en estricto orden inverso.” La formulación original en inglés usaba el término “commutative-safe” (conmutativo seguro), lo cual es un error terminológico que contradice directamente el consejo que le sigue. La conmutatividad significa que el orden de las operaciones no importa — si las compensaciones fueran conmutativas, no habría necesidad de ejecutarlas en orden inverso. Corrección sugerida: Reemplazar “commutative-safe” con “Las compensaciones deben aplicarse en estricta secuencia inversa: deshacer primero el último paso confirmado.”

Gestores de Procesos y Máquinas de Estado

Un orquestador que simplemente reenvía comandos es delgado. Un orquestador real debe recordar: qué pasos se han completado, cuáles están pendientes, qué hacer en cada respuesta, cuándo agotar el tiempo de espera y cuándo comenzar a compensar. Ese coordinador con estado tiene un nombre — el gestor de procesos (process manager) — y su implementación más confiable es una máquina de estados (state machine) explícita.

Un gestor de procesos es un componente que recibe eventos, mantiene el estado de una única instancia de saga y decide el siguiente comando basado en ese estado. Modélelo como un conjunto finito de estados con transiciones definidas: AwaitingPayment → AwaitingStock → AwaitingShipment → Completed, con aristas de fallo que ramifican en Compensating → Cancelled.

Figura 7.3 — Esta máquina de estados captura cada estado observable de una saga de pedido en vuelo y hace explícitas tanto la ruta feliz como las rutas de compensación como transiciones.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

stateDiagram-v2
    [*] --> Started
    Started --> AwaitingPayment: CapturePayment sent
    AwaitingPayment --> AwaitingStock: PaymentCaptured
    AwaitingPayment --> Compensating: PaymentFailed / Timeout
    AwaitingStock --> AwaitingShipment: StockReserved
    AwaitingStock --> Compensating: StockFailed / Timeout
    AwaitingShipment --> Completed: ShipmentCreated
    AwaitingShipment --> Compensating: ShipmentFailed / Timeout
    Compensating --> Cancelled: AllCompensated
    Completed --> [*]
    Cancelled --> [*]

Dos disciplinas de implementación separan un gestor de procesos robusto de uno frágil.

Persistir el estado de la saga en cada transición. El gestor de procesos es en sí mismo un agregado — y todo lo del Capítulo 6 aplica. Su estado debe sobrevivir a un fallo. Cuando el orquestador reinicia, rehidrata cada saga en vuelo desde su estado persistido y reanuda exactamente donde se quedó. Un gestor de procesos que mantiene el estado de la saga solo en memoria huérfanará, en el primer reinicio del pod, cada pedido en vuelo.

Tratar los timeouts como estados de primera clase, no como ocurrencias tardías. En un mundo síncrono, una llamada colgada lanza una excepción. En una saga, un paso que nunca responde simplemente... espera, para siempre, silenciosamente. El gestor de procesos debe establecer un temporizador en cada paso pendiente. Si PaymentCaptured no llega dentro del plazo, el timeout es un evento que transiciona la máquina de estados — usualmente hacia la compensación.

Muchos equipos recurren a un motor de workflow aquí — Temporal, AWS Step Functions, Camunda — precisamente porque estas herramientas proporcionan estado duradero, temporizadores y reintentos de forma nativa. Es una elección razonable. Pero comprenda lo que le dan: una máquina de estados persistida y gestionada. El patrón es el mismo ya sea que lo implemente a mano o lo adquiera.

💡 Nota del Experto El texto recomienda Temporal, AWS Step Functions y Camunda como opciones razonables, lo cual es preciso. Sin embargo, sus modelos de durabilidad difieren de maneras que emergen bajo fallos: Temporal persiste un historial de eventos completo y seguro para replay; AWS Step Functions impone límites estrictos (25,000 eventos de historial por ejecución) que afectan los procesos de larga duración; Camunda 8 utiliza el log replicado de Zeebe. Los equipos que seleccionan una de estas herramientas basado únicamente en la experiencia del desarrollador pueden enfrentar migraciones costosas al alcanzar límites operacionales.

💡 Nota del Experto Un antipatrón común cuando los equipos adoptan motores de workflow es codificar reglas de negocio dentro del propio orquestador — ramas condicionales basadas en el nivel del cliente, lógica de precios, verificaciones de cumplimiento — convirtiéndolo en un “God Workflow”. El orquestador debe emitir comandos y recibir respuestas; debe contener solo flujo de control. Las reglas de negocio pertenecen a los servicios que ejecutan los comandos.

El Teorema CAP Aplicado a Flujos de Eventos

Todo en este capítulo es consecuencia de un teorema, así que hay que hacerlo explícito. El teorema CAP establece que un sistema distribuido, cuando una partición (P) de red lo divide, puede preservar ya sea consistencia (C) — cada nodo ve los mismos datos — o disponibilidad (A) — cada solicitud obtiene una respuesta — pero no ambas. Las particiones no son opcionales; las redes fallan. Así que la elección real no es “CA versus algo.” Cuando ocurre la partición, se elige C o A.

Las transacciones distribuidas y 2PC son la elección CP: bajo una partición, se niegan a continuar para mantener los datos consistentes. Las sagas son la elección AP: bajo una partición, cada transacción local aún confirma, el sistema permanece disponible, y la consistencia se restaura posteriormente a través del flujo de eventos y compensaciones. Una saga es, en su núcleo, una apuesta arquitectónica de que la disponibilidad importa más que la consistencia instantánea — y para la mayoría de los procesos de negocio, esa apuesta es correcta.

Figura 7.4 — Cuando ocurre una partición de red, el sistema debe elegir entre bloquear la operación para preservar la consistencia (CP — la ruta 2PC) o confirmar localmente para permanecer disponible y converger después (AP — la ruta de saga).

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    A[Cross-Service Business Operation] --> B{Network Partition Detected?}
    B -->|No| N[Proceed Normally]
    B -->|Yes| D{CAP Choice}
    D -->|Choose Consistency - CP| E[Block — Wait for All Participants]
    E --> F[2PC Coordinator Holds Locks]
    F --> G[Operation Fails\nData remains consistent\nBusiness request rejected]
    D -->|Choose Availability - AP| H[Commit Locally per Service]
    H --> I[Each Service Stays Available\nSaga Continues]
    I --> J[Eventual Convergence\nvia Events and Compensations\nBusiness request accepted]

Un matiz que vale la pena interiorizar: CAP no es una propiedad de todo el sistema; es una propiedad de cada operación. Cargar un pago podría demandar estrictez similar a CP dentro del propio límite del servicio de pagos — una única transacción ACID, sin ambigüedad sobre el dinero. Coordinar ese pago con inventario y envío a través de servicios es AP — una saga. Las arquitecturas maduras son fuertemente consistentes dentro de cada límite de servicio y eventualmente consistentes a través de límites, con las sagas como el puente entre los dos regímenes.

⚠️ Nota Crítica El teorema CAP se presenta como un marco completo y actual para las decisiones de consistencia distribuida, pero sus limitaciones prácticas están bien establecidas. El propio Eric Brewer reconoció en su retrospectiva de 2012 que el encuadre binario del teorema oscurece más de lo que revela. El teorema PACELC (Abadi, 2012) — que extiende CAP para abordar el compromiso latencia/consistencia que existe incluso cuando no hay partición — es el modelo más operacionalmente relevante para los arquitectos que diseñan sistemas dirigidos por eventos. Corrección sugerida: Agregar un cuadro lateral “Más allá de CAP” señalando: (1) la “C” de CAP significa específicamente linearizabilidad; (2) el modelo PACELC extiende el análisis a la dimensión latencia/consistencia; (3) la retrospectiva de Brewer de 2012 recomienda tratar el compromiso como continuo.

Conclusiones Clave

Las transacciones ACID distribuidas no escalan. El commit en dos fases mantiene bloqueos a través de la red, se bloquea ante fallos del coordinador y multiplica la fragilidad de sus servicios en un único punto de fallo. Rechácelo para procesos de negocio entre servicios.
Una saga es una secuencia de transacciones locales coordinadas por eventos, revertidas por compensación, no por rollback. Acepta la consistencia eventual para preservar la disponibilidad y la independencia de los servicios.
Coreografíe flujos cortos y estables; orqueste los complejos o con ramificaciones. La coreografía desacopla pero oculta el proceso; la orquestación centraliza la lógica y hace visible el flujo. Más allá de tres o cuatro pasos, prefiera la orquestación.
Las compensaciones son nuevas acciones de negocio, no deshechos técnicos. Clasifique cada paso como compensable, pivote o reintentable, y ordene la saga para que la irreversibilidad llegue al final.
Un gestor de procesos es una máquina de estados persistida. Persista el estado en cada transición y trate los timeouts como eventos de primera clase, o el primer reinicio del pod huérfanará sus sagas en vuelo.
Las sagas son la elección AP del teorema CAP. Consistencia fuerte dentro de cada límite de servicio, consistencia eventual a través de límites, con la saga como el puente.

Chapter 8: Schema Evolution and Event Versioning

Planteamiento del Problema Inicial

El Capítulo 7 dejó al lector con un sistema cuya verdad está distribuida entre servicios que convergen con el tiempo a través de sagas y compensaciones. El Capítulo 6 hizo una promesa aún más fuerte: con Event Sourcing (almacenamiento de eventos), cada evento se conserva para siempre. Esa promesa ahora presenta su factura. Una API de request-response puede deprecar un campo en un trimestre y forzar a todos los consumidores a actualizarse. Un event store no puede. Un evento escrito en 2021 será leído en 2027, por un consumidor escrito en 2025, ejecutando código que nadie del equipo original recuerda. El evento no es un mensaje transitorio; es un contrato persistido con el futuro. Así que la verdadera pregunta de este capítulo es incómoda: ¿cómo cambia un arquitecto la forma de un hecho que ya ocurrió, está almacenado millones de veces y es consumido por equipos que nunca conoció? Hacerlo mal convierte cada despliegue en un evento coordinado, multi-equipo y de alto riesgo. Hacerlo bien permite que los equipos evolucionen sus contratos de forma independiente, a su propio ritmo, sin romper ni un solo consumidor.

Compatibilidad Hacia Atrás y Hacia Adelante

Toda conversación sobre evolución de esquemas (schema evolution) se reduce eventualmente a dos palabras: dirección de compatibilidad (compatibility). Confundirlas es el error más común — y más costoso — en este dominio, por lo que deben definirse con precisión y nunca volver a mezclarse.

Backward compatibility (compatibilidad hacia atrás) significa que un consumidor nuevo puede leer eventos antiguos. Se cambió el esquema; un consumidor que ejecuta el nuevo esquema sigue entendiendo datos escritos bajo el antiguo. Esta es la dirección que Event Sourcing exige, porque el event store está lleno de eventos antiguos que serán reproducidos indefinidamente.

Forward compatibility (compatibilidad hacia adelante) significa que un consumidor antiguo puede leer eventos nuevos. Se cambió el esquema; un consumidor que aún ejecuta la versión antigua tolera datos escritos bajo la nueva, típicamente ignorando lo que no reconoce. Esta es la dirección que la integración pub/sub exige, porque no es posible actualizar todos los consumidores en el mismo instante que se actualiza el productor.

Full compatibility (compatibilidad total) es ambas a la vez. Es la más estricta y la más segura, y es el objetivo al que muchos registros maduros aspiran mediante configuración explícita.

El beneficio práctico es un conjunto de reglas simple sobre qué está permitido cambiar. Los cambios seguros son casi siempre aditivos.

Figura 8.1 — Matriz de decisión de compatibilidad de cambios de esquema

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart LR
    subgraph FULL["Full-Safe — Backward AND Forward"]
        F1["Add optional field with default"]
        F2["Widen type — int to long"]
    end

    subgraph BACK["Backward-Safe Only\n(new consumer reads old events)"]
        B1["Remove optional field\n(new schema supplies default)"]
    end

    subgraph FWD["Forward-Safe Only\n(old consumer reads new events)"]
        V1["Add required field — no default\n(old consumer ignores unknown fields)"]
    end

    subgraph UNSAFE["Never Safe — Breaks Both Directions"]
        U1["Rename field\n= remove + add — fails both ways"]
        U2["Narrow type — long to int\n(truncation risk)"]
        U3["Change field meaning\n(semantic breakage)"]
    end

    FULL -->|"Safe to ship anytime"| OK(["Deploy freely"])
    BACK -->|"Roll consumers forward first"| WARN(["Coordinate rollout"])
    FWD -->|"Breaks event replays"| WARN2(["Block for Event Sourcing"])
    UNSAFE -->|"Registry must reject"| BLOCK(["Build fails"])

Nótese la trampa oculta en esa matriz. Agregar un campo required (requerido) rompe la backward compatibility, porque los eventos antiguos simplemente no lo contienen. Eliminar un campo rompe la forward compatibility, porque los consumidores antiguos aún lo esperan. Y un renombrado no es una operación — es un delete más un add, por lo que falla en ambos frentes. La disciplina, entonces, es aburrida por diseño: preferir campos opcionales, siempre proporcionar valores por defecto, y tratar “required” como una palabra que debe justificarse en una revisión.

Listing 8.1 — Evolución segura de esquema Avro: adición de un campo opcional con valor por defecto null

Este ejemplo muestra dos versiones de esquema Avro para un evento OrderPlaced. Agregar un campo opcional con default null logra full compatibility: la resolución de esquemas reader/writer de Avro rellena el valor por defecto para eventos antiguos (backward), y los campos más nuevos ausentes en el esquema del reader simplemente son proyectados (forward).

# Schema evolution: safe addition of an optional field with a null default
# Demonstrates both backward and forward compatibility using Avro-style schemas

from typing import Any

# v1 schema: original OrderPlaced event (no coupon support yet)
ORDER_PLACED_V1: dict[str, Any] = {
    "type": "record",
    "name": "OrderPlaced",
    "namespace": "com.example.orders",
    "doc": "An order was placed by a customer.",
    "fields": [
        {"name": "orderId",    "type": "string"},
        {"name": "customerId", "type": "string"},
        {"name": "totalCents", "type": "long"},
    ],
}

# v2 schema: adds optional couponCode as a null-first union (default = null)
ORDER_PLACED_V2: dict[str, Any] = {
    "type": "record",
    "name": "OrderPlaced",
    "namespace": "com.example.orders",
    "doc": "An order was placed by a customer.",
    "fields": [
        {"name": "orderId",    "type": "string"},
        {"name": "customerId", "type": "string"},
        {"name": "totalCents", "type": "long"},
        # null-first union means the declared default (None/null) is valid.
        # Avro requires that the default value matches the first type in the union.
        {
            "name": "couponCode",
            "type": ["null", "string"],  # null-first union
            "default": None,             # Python None serialises as Avro null
            "doc": "Discount coupon applied at checkout, or null if none.",
        },
    ],
}

# --- Compatibility analysis ---
#
# BACKWARD-COMPATIBLE (new consumer reads old v1 event):
#   A v2 consumer deserialising a v1 event finds no couponCode bytes.
#   Avro reader/writer schema resolution fills in the declared default: null.
#   The v2 consumer proceeds without error. ✓
#
# FORWARD-COMPATIBLE (old consumer reads new v2 event):
#   A v1 consumer deserialising a v2 event encounters the couponCode bytes.
#   Avro projection: writer fields absent from the reader schema are skipped.
#   The v1 consumer proceeds without error. ✓
#
# RESULT: FULL compatibility ── safe in both directions.


def demonstrate_compatibility() -> None:
    """Simulate reader/writer schema resolution in plain Python dicts."""
    import json

    # v1 event as it exists in the store ── no couponCode field
    v1_payload: dict[str, Any] = {
        "orderId": "ord-001",
        "customerId": "cust-42",
        "totalCents": 4999,
    }

    # v2 consumer view: Avro fills in the default for absent fields
    def read_as_v2(payload: dict[str, Any]) -> dict[str, Any]:
        return {**{"couponCode": None}, **payload}  # default applied if key missing

    # v1 consumer view: extra fields in a v2 payload are projected away
    v1_field_names = {f["name"] for f in ORDER_PLACED_V1["fields"]}

    def read_as_v1(payload: dict[str, Any]) -> dict[str, Any]:
        return {k: v for k, v in payload.items() if k in v1_field_names}

    # v2 event as a newer producer would write it
    v2_payload: dict[str, Any] = {
        "orderId": "ord-002",
        "customerId": "cust-99",
        "totalCents": 2500,
        "couponCode": "SAVE10",
    }

    print("v2 consumer reads v1 event:", json.dumps(read_as_v2(v1_payload)))
    print("v1 consumer reads v2 event:", json.dumps(read_as_v1(v2_payload)))


if __name__ == "__main__":
    demonstrate_compatibility()

Una distinción más que los ingenieros senior confunden habitualmente: la compatibilidad es una propiedad del par de esquemas, no del evento. Un mismo cambio puede ser backward-compatible y forward-incompatible al mismo tiempo. Siempre preguntar “¿compatible en qué dirección, para quién?” antes de aprobar cualquier cambio.

💡 Nota del Experto: El texto afirma que la full compatibility “es el objetivo al que apuntan por defecto la mayoría de los registros maduros”. Esto es inexacto y debe corregirse antes de la publicación. Confluent Schema Registry — el estándar de facto en la industria — tiene por defecto compatibilidad BACKWARD, no FULL. AWS Glue Schema Registry también usa BACKWARD_ALL por defecto. FULL compatibility es una elección explícita, no un valor por defecto.

💡 Nota del Experto El texto explica qué cambios son seguros e inseguros, pero no nombra el patrón Tolerant Reader — la disciplina del lado del consumidor que es la implementación práctica de la forward compatibility. Un tolerant reader deserializa únicamente los campos que necesita explícitamente y descarta todo lo demás sin errores, en lugar de fallar ante campos desconocidos o faltantes. Esta es la disciplina complementaria a los cambios exclusivamente aditivos del productor: el productor agrega campos de forma segura solo si los consumidores están escritos para tolerarlos.

⚠️ Nota Crítica: El texto afirma que FULL compatibility “es el objetivo al que apuntan por defecto la mayoría de los registros maduros”. Esto es factualmente incorrecto. Confluent Schema Registry usa por defecto BACKWARD, no FULL. AWS Glue Schema Registry también usa BACKWARD_ALL por defecto. Ningún registro ampliamente desplegado usa FULL por defecto. Reemplazar la oración con la declaración precisa: la mayoría de los registros maduros usan BACKWARD (Confluent) o BACKWARD_ALL (AWS Glue) por defecto.

Schema Registry y Formatos (Avro, JSON Schema, Protobuf)

Las reglas no tienen valor si nadie las hace cumplir. Un schema registry (registro de esquemas) es el componente que almacena el esquema canónico de cada tipo de evento, le asigna una versión y — esta es la parte importante — rechaza registrar una nueva versión que viole la regla de compatibilidad configurada. Convierte la compatibilidad de una esperanza en la revisión de código en una barrera en tiempo de compilación.

La mecánica es sencilla. El productor registra un esquema y recibe a cambio un ID numérico. Publica eventos etiquetados con ese ID en lugar del esquema completo. El consumidor lee el ID, obtiene el esquema correspondiente del registro (y lo almacena en caché), y deserializa. Dos beneficios surgen de inmediato: los eventos en tránsito son pequeños y ningún consumidor puede adivinar el esquema — siempre resuelve exactamente el que usó el productor.

Figura 8.2 — Secuencia de interacción con el schema registry

📊 [Diagram — Mermaid source below]

sequenceDiagram
    participant P as Producer
    participant SR as Schema Registry
    participant BR as Broker
    participant C as Consumer

    P->>SR: Submit candidate schema
    alt Schema is compatible
        SR-->>P: Return schema ID
        P->>BR: Publish event (schema ID + binary payload)
        C->>BR: Read message
        C->>SR: Fetch schema by ID (cache miss)
        SR-->>C: Return schema definition
        C->>C: Deserialize event using schema
    else Schema violates compatibility rule
        SR-->>P: Reject — compatibility violation
        note over P: Build fails on producer side
    end

El registro es neutral en cuanto al formato en concepto, pero la elección del formato de serialización es en sí misma una decisión de diseño con consecuencias reales.

Formato | Ubicación del esquema | Modelo de evolución | Legible por humanos | Mejor opción
Avro | Externo, resuelto por ID | Resolución de esquemas reader/writer | No (binario) | Streams de eventos Kafka, event stores
Protobuf | Compilado en el código (números de campo) | Basado en números de campo; agregar/reservar, nunca reutilizar números | No (binario) | gRPC, contratos internos de alto throughput
JSON Schema | Externo o inline | Aditivo con defaults; centrado en validación | Sí (texto) | Eventos públicos/de socios, prioridad en la depurabilidad

Avro merece la atención del arquitecto en sistemas con Event Sourcing por una característica: deserializa usando tanto el esquema del writer (lo que produjo el evento) como el esquema del reader (lo que el consumidor espera), reconciliando la diferencia automáticamente.

Protobuf codifica los campos por número, no por nombre, por lo que renombrar un campo no tiene costo en el wire — pero reutilizar un número de campo retirado es catastrófico, mapeando silenciosamente bytes antiguos a un nuevo significado. La regla es absoluta: reservar los números de campo eliminados, nunca reciclarlos.

JSON Schema ofrece legibilidad y depuración sencilla a costa de tamaño y garantías más débiles. Para eventos que cruzan el límite de una empresa hacia un socio que los inspectará visualmente, ese compromiso suele ser correcto.

💡 Nota del Experto El texto explica que los productores etiquetan los eventos con un schema ID, pero omite el detalle del formato en el wire que hace que esto sea interoperable en la práctica. El formato wire de Confluent — ahora un estándar de facto adoptado por AWS MSK, Confluent Cloud y la mayoría de las herramientas adyacentes a Kafka — es: 0x00 (magic byte) + schema ID de 4 bytes big-endian + payload serializado. Cualquier consumidor no-Kafka debe entender este encuadre antes de poder siquiera comenzar la deserialización.

💡 Nota del Experto El schema registry se menciona como una barrera en tiempo de compilación, pero no se aborda su riesgo operacional como dependencia en tiempo de ejecución. En producción, cada consumidor realiza una consulta al registro en caso de cache miss la primera vez que encuentra un nuevo schema ID. Si el registro no está disponible, un consumidor que aún no ha cacheado ese esquema fallará al deserializar. La mitigación estándar es una caché local de esquemas en disco que sobrevive a la caída del registro. Tratar el registro con el mismo SLA de disponibilidad que el broker en sí.

⚠️ Nota Crítica La sección de Protobuf afirma que “renombrar un campo no tiene costo en el wire”. Aunque esto es cierto a nivel de codificación binaria, es engañoso en la práctica para el público objetivo. Renombrar un campo de Protobuf cambia cada API de cliente generada — cada servicio que importa el archivo .proto debe recompilar y actualizar sus call sites. Para un contrato interno compartido con muchos consumidores, un renombrado desencadena un despliegue coordinado de código generado en todos los consumidores. Corrección sugerida: Matizar la afirmación: “renombrar no tiene costo en el formato wire, pero el código generado de cada consumidor cambia y debe recompilarse y desplegarse”.

Upcasting y Versionado de Eventos Persistidos

Las reglas de compatibilidad mantienen la seguridad siempre que cada cambio sea aditivo. La realidad no es tan amable. Eventualmente un concepto de negocio cambia genuinamente de forma — un único campo name debe convertirse en firstName y lastName, o un monto almacenado como float debe convertirse en un entero de unidades menores. Ningún regla aditiva cubre esto, y no es posible reescribir la historia: los eventos antiguos son hechos inmutables, ya persistidos, posiblemente en millones.

La respuesta es upcasting (promoción de versiones): transformar un evento antiguo al esquema actual en el momento de la lectura, en memoria, en su camino desde el store hacia la aplicación. Los bytes almacenados nunca cambian. Un componente en el pipeline de deserialización detecta la versión antigua y aplica una función que lo proyecta hacia la nueva forma. La lógica de dominio solo ve la última versión y permanece ajena al hecho de que existen cinco formatos históricos por debajo.

Listing 8.2 — Pipeline de upcaster: promover eventos versionados al esquema actual en tiempo de lectura

# Upcaster pipeline: promote persisted events to the current schema at read time.
# Stored bytes are never modified; the upgrade is purely in-memory on the read path.
# Time complexity: O(n) per event, where n = number of version steps required.

from __future__ import annotations

import dataclasses
from collections.abc import Callable
from typing import Any

UpcasterKey = tuple[str, int]          # (event_type, from_version)
UpcasterFn  = Callable[[dict[str, Any]], dict[str, Any]]


class UpcasterPipeline:
    """Registry and executor of upcaster functions keyed by (event_type, from_version).

    Each registered upcaster promotes one version forward. The pipeline walks
    the chain until no further upcaster is registered for the current version.
    """

    def __init__(self) -> None:
        self._registry: dict[UpcasterKey, UpcasterFn] = {}

    def register(
        self, event_type: str, from_version: int
    ) -> Callable[[UpcasterFn], UpcasterFn]:
        """Decorator: register a function as the upcaster for (event_type, from_version)."""
        def decorator(fn: UpcasterFn) -> UpcasterFn:
            self._registry[(event_type, from_version)] = fn
            return fn
        return decorator

    def upcast(self, raw: dict[str, Any]) -> dict[str, Any]:
        """Walk the upcaster chain until the payload reaches the latest version."""
        payload = dict(raw)  # shallow copy ── original dict (stored bytes) is untouched
        event_type: str = payload["event_type"]

        while (key := (event_type, payload["version"])) in self._registry:
            payload = self._registry[key](payload)

        return payload


# Singleton pipeline shared across the read path
pipeline = UpcasterPipeline()


# ── Upcaster: CustomerRegistered v1 → v2 ──────────────────────────────────────
# Business change: the single denormalised fullName field was split into
# firstName and lastName to support proper sorting and personalisation.

@pipeline.register("CustomerRegistered", from_version=1)
def upcast_customer_registered_v1_to_v2(payload: dict[str, Any]) -> dict[str, Any]:
    full_name: str = payload["full_name"]
    first, _, last = full_name.partition(" ")   # partition on first space only
    return {
        "event_type":  payload["event_type"],
        "version":     2,                        # bumped ── v2 upcaster can now run if needed
        "customer_id": payload["customer_id"],
        "first_name":  first,
        "last_name":   last or "",
        # full_name is intentionally absent ── it no longer exists in v2
    }


# ── Current domain schema ──────────────────────────────────────────────────────

@dataclasses.dataclass(frozen=True)
class CustomerRegisteredV2:
    event_type:  str
    version:     int
    customer_id: str
    first_name:  str
    last_name:   str


# ── Domain handler ─────────────────────────────────────────────────────────────
# This handler knows nothing about v1. It only works with CustomerRegisteredV2.

def handle_customer_registered(event: CustomerRegisteredV2) -> None:
    print(
        f"[handler] Welcome, {event.first_name} {event.last_name}!"
        f" (customer_id={event.customer_id}, schema_version={event.version})"
    )


# ── Read-path orchestration ────────────────────────────────────────────────────

def load_and_dispatch(raw: dict[str, Any]) -> None:
    """Read a stored event payload, upcast transparently, dispatch to handler."""
    current = pipeline.upcast(raw)          # v1 is promoted; v2+ passes through
    event = CustomerRegisteredV2(**current)
    handle_customer_registered(event)


if __name__ == "__main__":
    # Simulate a v1 event written to the event store years ago
    stored_v1: dict[str, Any] = {
        "event_type":  "CustomerRegistered",
        "version":     1,
        "customer_id": "cust-007",
        "full_name":   "Ada Lovelace",     # old single-field schema
    }

    stored_v2: dict[str, Any] = {
        "event_type":  "CustomerRegistered",
        "version":     2,
        "customer_id": "cust-008",
        "first_name":  "Grace",
        "last_name":   "Hopper",
    }

    load_and_dispatch(stored_v1)  # upcasted v1 → v2 transparently
    load_and_dispatch(stored_v2)  # already current; passes through unchanged

La cadena de upcasters es el patrón que escala esto. Cada upcaster promueve exactamente una versión hacia adelante — v1→v2, v2→v3 — y el pipeline los ejecuta en secuencia. Un evento v1 en disco pasa por ambos upcasters y llega como v3.

Figura 8.3 — Diagrama de flujo del pipeline de upcaster

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    STORE["Event Store\n(immutable — bytes never changed)"]
    STORE -->|read raw bytes| A["Stored Event + Version Tag"]
    A --> VER{Check version}

    VER -->|v1| U1["Upcaster v1 → v2\nsplit fullName into firstName + lastName"]
    VER -->|v2| U2["Upcaster v2 → v3\nconvert amount float to integer minor units"]
    VER -->|v3| PT["Pass Through\nno transformation needed"]

    U1 --> U2
    U2 --> CURR["Current Schema Event — v3"]
    PT --> CURR

    CURR --> DH["Domain Handler\n(sees only v3 — always)"]

Dos disciplinas hacen que el upcasting sea sostenible en lugar de una carga creciente. Primero, cada evento lleva un número de versión explícito en sus metadatos desde el primer día — retrofitar el versionado a un store sin versiones es doloroso, así que hay que pagar este costo por adelantado aunque la v1 sea todo lo que se tiene. Segundo, el upcasting no es la única opción para migraciones grandes. Cuando una cadena de upcasters se vuelve difícil de manejar, se puede reescribir el stream en uno nuevo bajo el nuevo esquema, dejando el stream antiguo como un archivo inmutable. El upcasting es más barato día a día; la reescritura del stream es más limpia a largo plazo.

Resistir la tentación de “simplemente corregir los datos” con una actualización in-place del store. Eso destruye la única propiedad — una historia inmutable y auditable — que justificó Event Sourcing en primer lugar.

💡 Nota del Experto A escala de producción, una cadena de upcasters interactúa peligrosamente con la reconstrucción de agregados en Event Sourcing. Reproducir un stream de 500k eventos a través de incluso dos upcasters por evento agrega un tiempo significativo de CPU y clock durante reinicios en frío o reconstrucciones de agregados desde cero. La mitigación estándar — aggregate snapshots — debe co-diseñarse con la estrategia de upcasting: un snapshot almacena el estado del agregado completamente promovido a la versión actual, de modo que las reproducciones solo procesan eventos desde el último snapshot.

⚠️ Nota Crítica El patrón de cadena de upcasters se presenta enteramente en el camino feliz. No hay discusión sobre qué ocurre cuando un upcaster lanza una excepción o produce una salida que falla la validación posterior. En un sistema event-sourced, un upcaster defectuoso no solo falla un mensaje — vuelve ilegible toda la historia del agregado, bloqueando todo el procesamiento de comandos para ese agregado hasta que el bug sea corregido y redespliegado. Los upcasters deben ser testeados contra un corpus de eventos históricos reales antes del despliegue.

Contratos, Consumer-Driven Contracts y Gobernanza

Todo lo anterior es mecanismo. La parte más difícil de la evolución de esquemas no es técnica; es organizacional. Un evento que cruza un bounded context es una promesa de un equipo productor hacia equipos consumidores que pueden estar en otros departamentos, otras zonas horarias, otras líneas de reporte. El registro hace cumplir la compatibilidad sintáctica. No puede decirte quién está consumiendo realmente qué, y por lo tanto no puede decirte si un cambio técnicamente compatible es semánticamente seguro de desplegar.

Aquí es donde los consumer-driven contracts (CDC — contratos dirigidos por el consumidor) ganan su lugar. La idea invierte la dirección habitual de la autoridad. En lugar de que el productor declare “aquí está mi esquema, adáptate a él”, cada consumidor publica un contrato que indica exactamente los campos y formas de los que depende. El pipeline de construcción del productor verifica su esquema contra la unión de todos los contratos del consumidor. Si un cambio propuesto rompe las expectativas declaradas de cualquier consumidor, el pipeline del productor falla — antes del despliegue, del lado del productor, donde se originó el cambio.

Figura 8.4 — Flujo de trabajo de consumer-driven contracts

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    CA["Consumer A\npublishes contract\n(expected fields + types)"]
    CB["Consumer B\npublishes contract\n(expected fields + types)"]

    CA -->|upload| REPO["Shared Contract Repository\n(contract broker)"]
    CB -->|upload| REPO

    REPO -->|pull all contracts| CI["Producer CI Pipeline\n(candidate schema)"]

    CI --> CHK{Candidate schema\nsatisfies all contracts?}
    CHK -->|Yes — all consumers pass| PASS["Build Passes\nProduce deploys safely"]
    CHK -->|No — contract violated| FAIL["Build Fails\nProducer must fix schema\nbefore deployment"]

    subgraph CONTRAST["Direction of Authority"]
        PD["Producer-driven\nschema pushed down to consumers"]
        CDC["Consumer-driven\ncontracts pulled up by producer"]
    end

La distinción entre un schema registry y los consumer-driven contracts vale la pena enunciarla claramente, porque los equipos suelen asumir que uno reemplaza al otro.

Preocupación | Schema registry | Consumer-driven contracts
Pregunta respondida | “¿Es este cambio estructuralmente compatible?” | “¿Se rompe algún consumidor real?”
Conoce a los consumidores | No | Sí, explícitamente
Punto de aplicación | Registro del esquema | Build CI del productor
Detecta uso semántico incorrecto | No | Parcialmente (solo expectativas declaradas)

Son capas complementarias, no competidoras. El registro es la barrera rápida y gruesa; CDC es la más lenta y consciente del consumidor.

Alrededor de ambas está la gobernanza: las políticas que hacen que la evolución sea predecible en toda una organización. La gobernanza efectiva es más liviana de lo que los equipos temen y consiste en unas pocas reglas duraderas. Asignar a cada tipo de evento un único equipo propietario. Exigir un modo de compatibilidad explícito por stream de eventos, registrado y visible. Requerir que la deprecación se anuncie con un plazo y una métrica que demuestre que la versión antigua ya no se lee antes de retirarla.

💡 Nota del Experto El texto describe los consumer-driven contracts conceptualmente pero no nombra las herramientas, lo cual importa para los profesionales. Pact (pact.io) es la implementación open-source dominante: los consumidores escriben archivos Pact expresando las interacciones de las que dependen, un Pact Broker (o PactFlow para SaaS) los almacena, y el pipeline CI del productor ejecuta can-i-deploy contra el broker antes de cualquier lanzamiento. La disciplina crítica de producción que el texto no menciona son los pending pacts y WIP pacts — el mecanismo de Pact para introducir nuevos contratos de consumidor sin bloquear inmediatamente el build del productor durante el período de negociación inicial.

💡 Nota del Experto El texto recomienda “deprecación respaldada por métricas” antes de retirar versiones antiguas de esquemas, que es el principio correcto, pero vale la pena nombrar explícitamente la brecha de medición en la práctica. Las métricas del schema registry indican si una versión de esquema está siendo registrada o consultada — no indican si un campo específico dentro de esa versión está siendo usado por los consumidores posteriores. La métrica más segura es la telemetría de campo a nivel del consumidor: deserialización instrumentada que registra qué campos se acceden por grupo de consumidor.

⚠️ Nota Crítica La sección de consumer-driven contracts (CDC) presenta el patrón como una red de seguridad confiable con poco reconocimiento de su principal modo de fallo organizacional: CDC solo funciona cuando cada consumidor mantiene y publica activamente su contrato. En la práctica, lograr una participación del 100% es difícil. Un build CI de productor que pasa contra la unión de los contratos publicados puede aún romper un consumidor no publicado. La garantía está acotada por la participación — CDC debe combinarse con un registro de consumidores conocidos y una lista de verificación de incorporación que haga obligatoria la publicación del contrato.

La Trampa de la Política Ausente

El error más dañino en todo este capítulo no es un mal cambio de esquema. Es la ausencia de una política de compatibilidad declarada. Esto merece su propia sección porque falla silenciosamente y casi siempre se descubre demasiado tarde.

Un sistema sin política no anuncia el problema. Todo funciona — hasta que el primer cambio genuinamente disruptivo se despliega, un consumidor a tres equipos de distancia deserializa basura, y un incidente de producción se remonta a un campo que alguien “limpió” meses antes. Como no había ninguna barrera, nada lo detuvo. Como los eventos son persistidos, el veneno está ahora en el store permanentemente, y cada reproducción lo vuelve a disparar.

La solución es asombrosamente barata en relación con el daño que previene: elegir un modo de compatibilidad por defecto antes de que se envíe el primer evento, y hacer que el registro lo aplique. BACKWARD es el valor por defecto sensato para la mayoría de los sistemas event-sourced; FULL si se puede asumir la disciplina. Esa única decisión, tomada temprano, convierte toda una clase de incidentes de producción entre equipos en fallos en tiempo de compilación en el escritorio de quien los causó.

💡 Nota del Experto: El texto identifica correctamente la ausencia de una política declarada como el error más dañino, pero no distingue entre dos modos de fallo que requieren diferentes remedios. El primero es un equipo greenfield sin ningún registro — la solución es sencilla: levantar un registro, elegir BACKWARD, aplicarlo. El segundo caso, más doloroso, es un sistema en ejecución donde los eventos se han enviado durante meses sin un registro, y ahora se está implementando uno de forma retroactiva. En este caso, el registro inicial del esquema debe tratarse como una auditoría de línea base de compatibilidad, no como una importación simple.

Conclusiones Clave

La compatibilidad tiene una dirección. Backward = el nuevo consumidor lee eventos antiguos (Event Sourcing necesita esto); forward = el consumidor antiguo lee eventos nuevos (pub/sub lo necesita); full = ambas. Siempre preguntar “¿compatible en qué dirección, para quién?”
Aditivo-únicamente es el camino seguro. Agregar campos opcionales con defaults; nunca renombrar in-place, agregar campos required sin defaults, ni reutilizar un número de campo Protobuf retirado.
Un schema registry convierte la política en una barrera en tiempo de compilación. Rechaza esquemas incompatibles antes de que se desplieguen; la resolución reader/writer de Avro lo hace especialmente sólido para event stores.
Upcast, no mutar. Transformar eventos persistidos antiguos al esquema actual en tiempo de lectura mediante una cadena de upcasters versionada; versionar cada evento en metadatos desde el primer día.
El registro responde “¿es estructuralmente compatible?”; los consumer-driven contracts responden “¿se rompe algún consumidor real?” Se necesitan ambos, más gobernanza ligera: un propietario por tipo de evento, un modo de compatibilidad explícito y deprecación respaldada por métricas.
No tener política de compatibilidad es la trampa. Elegir un modo por defecto (BACKWARD o FULL) y aplicarlo antes de que se envíe el primer evento.

Capítulo 9: Observabilidad, Depuración y Operaciones

Planteamiento del Problema Inicial

El Capítulo 8 le proporcionó la disciplina para evolucionar esquemas de eventos sin romper consumidores, y añadió metadatos de versionado a cada evento. Ahora aparece un problema diferente en producción. Un cliente se queja de que un pedido fue cobrado dos veces pero el correo de confirmación nunca llegó. En un sistema sincrónico, abriría un stack trace y seguiría la cadena de llamadas de arriba a abajo. En un sistema event-driven (orientado a eventos), no hay stack trace. El servicio de pagos publicó un hecho. Tres consumidores reaccionaron de forma independiente. Uno de ellos publicó otro hecho. Se suponía que el servicio de correo estaba escuchando, pero no ocurrió nada. ¿Por dónde se empieza?

Este es el dolor operacional central de la Event-Driven Architecture (arquitectura orientada a eventos): el flujo de control es implícito. Ningún servicio individual conoce la historia completa, porque el desacoplamiento — la propiedad misma por la que pagó en el Capítulo 1 — oculta la cadena causal. Este capítulo le proporciona las herramientas para hacer visible esa cadena oculta nuevamente. Aprenderá a rastrear una solicitud a través de servicios desacoplados, a medir si los consumidores están al día, a depurar flujos que no tienen call stack, y a operar la maquinaria de fallos — dead-letter queues y reprocesamiento — sin empeorar las cosas.

Rastreo Distribuido e IDs de Correlación/Causalidad

Comencemos con la idea más importante de este capítulo. Para reconstruir una historia a partir de eventos desacoplados, debe transportar identidad a través de todo el flujo. Dos IDs realizan este trabajo, y no son lo mismo.

Un correlation ID (ID de correlación) es un identificador único compartido por cada evento que pertenece a la misma transacción de negocio lógica. Se genera una vez, en el borde — cuando se realiza el pedido — y se copia sin cambios en cada evento resultante, sin importar cuántos servicios toque el flujo. Filtrar sus logs por un correlation ID le da la historia completa de ese pedido.

Un causation ID (ID de causalidad) responde a una pregunta más acotada: ¿qué evento específico causó directamente este? El causation ID de cada evento es el message ID de su padre inmediato. Mientras que el correlation ID agrupa todo el árbol, el causation ID reconstruye las aristas exactas padre-hijo de ese árbol. Con ambos, puede reconstruir no solo qué ocurrió sino en qué orden causal.

La regla es simple y absoluta: todo consumidor que produce un nuevo evento copia el correlation ID y establece el causation ID al ID del evento padre. Omitir esto en un consumidor rompe la cadena allí.

Envelope de Mensaje con Campos de Trazabilidad y Patrón de Construcción de Eventos Hijos

# Message envelope with traceability fields and child-event construction pattern
from __future__ import annotations

import uuid
from dataclasses import dataclass, field
from datetime import datetime, timezone


@dataclass(frozen=True)
class EventEnvelope:
    """Immutable wrapper carried by every event through the system."""
    message_id: str                     # unique ID for this specific event
    event_type: str                     # e.g. "order.placed", "payment.captured"
    event_version: str                  # schema version, e.g. "1.0"
    payload: dict                       # domain-specific body
    correlation_id: str                 # shared by all events in one business transaction
    causation_id: str                   # message_id of the direct parent event
    timestamp: str = field(
        default_factory=lambda: datetime.now(timezone.utc).isoformat()
    )

    @staticmethod
    def create_root(event_type: str, event_version: str, payload: dict) -> "EventEnvelope":
        """Create the first event in a flow; its own ID seeds the correlation chain."""
        new_id = str(uuid.uuid4())
        return EventEnvelope(
            message_id=new_id,
            event_type=event_type,
            event_version=event_version,
            payload=payload,
            correlation_id=new_id,   # root event is its own correlation anchor
            causation_id=new_id,     # no parent, so self-reference by convention
        )

    def spawn_child(self, event_type: str, event_version: str, payload: dict) -> "EventEnvelope":
        """Produce a child event: copy correlation_id, set causation_id to this event's ID."""
        return EventEnvelope(
            message_id=str(uuid.uuid4()),
            event_type=event_type,
            event_version=event_version,
            payload=payload,
            correlation_id=self.correlation_id,  # unchanged ── same business transaction
            causation_id=self.message_id,        # direct parent is this event
        )


# --- Consumer handler example ---

def handle_order_placed(parent: EventEnvelope, publisher) -> None:
    """
    Payment consumer: receives OrderPlaced, performs capture, emits PaymentCaptured.
    Demonstrates the mandatory ID-propagation rule.
    """
    order_id = parent.payload["order_id"]
    amount = parent.payload["amount"]

    # ... domain logic: charge the card ...
    charge_result = {"charge_id": "ch_abc123", "status": "captured"}

    child_event = parent.spawn_child(
        event_type="payment.captured",
        event_version="1.0",
        payload={
            "order_id": order_id,
            "amount": amount,
            "charge_id": charge_result["charge_id"],
        },
    )

    publisher.publish(topic="payments", event=child_event)

Estos IDs son lo que hace posible el distributed tracing (rastreo distribuido). El rastreo distribuido es la práctica de seguir una solicitud a medida que cruza límites de servicio, representando el recorrido como un trace (la solicitud completa) compuesto por spans (unidades individuales de trabajo). El estándar abierto es OpenTelemetry, que propaga un contexto de traza a través de cabeceras de mensajes. La sutileza importante para EDA: con mensajería asíncrona el padre ya ha retornado, por tanto su instrumentación debe vincular spans a través de span links en lugar de anidamiento simple padre-hijo.

Flujo de IDs de Correlación y Causalidad con Spans de Rastreo Distribuido

📊 [Diagram — Mermaid source below]

sequenceDiagram
    participant GW as API Gateway
    participant BR as Broker
    participant PAY as Payment Service
    participant EMAIL as Email Service

    GW->>BR: OrderPlaced
    Note over GW,BR: msg_id=M1, corr=C1 / Trace Span S1

    BR->>PAY: OrderPlaced
    Note over BR,PAY: Span S2 (linked to S1)

    PAY->>BR: PaymentCaptured
    Note over PAY,BR: msg_id=M2, corr=C1, cause=M1 / Trace Span S3

    BR->>EMAIL: PaymentCaptured
    Note over BR,EMAIL: Span S4 (linked to S3)

    EMAIL-->>BR: Ack (EmailSent)
    Note over EMAIL,BR: Span S4 ends

💡 Nota del Experto: El texto recomienda correctamente vincular spans asíncronos a través de span links de OpenTelemetry en lugar de anidamiento padre-hijo, pero en la práctica la mayoría de los backends de observabilidad — Jaeger, Zipkin, e incluso algunas configuraciones del agente Datadog — tienen soporte parcial o inconsistente para span links en sus versiones estables actuales. Los equipos que dependen de span links para flujos fan-out frecuentemente descubren que sus trazas se renderizan como fragmentos desconectados en la UI. El workaround en producción es propagar la cabecera W3C traceparent a través de cada cabecera de mensaje y cruzar referencias por correlation ID en consultas de logs hasta que el soporte del backend madure.

💡 Nota del Experto Un error común en la capa del API gateway es reutilizar directamente la cabecera HTTP entrante X-Request-ID o X-B3-TraceId como correlation ID. Estas cabeceras son generadas por load balancers y proxies en formatos que varían entre proveedores, y las consultas de agregación de logs downstream frecuentemente fallan cuando encuentran valores no-UUID mezclados con correlation IDs UUID de servicios internos. La mejor práctica: genere siempre un UUID v4 fresco en el límite del dominio y úselo exclusivamente como correlation ID.

⚠️ Nota Crítica El texto afirma “La regla es simple y absoluta: todo consumidor que produce un nuevo evento copia el correlation ID y establece el causation ID al ID del evento padre.” Esto colapsa por completo en escenarios fan-in, que son comunes en sistemas EDA reales. Cuando un consumidor de saga emite un evento de salida solo después de recibir dos o más eventos upstream independientes (por ejemplo, tanto un PaymentCaptured como un InventoryReserved deben llegar antes de que se publique OrderFulfilled), no hay un único evento padre que establecer como causation ID. La regla no es absoluta — solo es correcta para topologías fan-out. En patrones fan-in como las sagas, lleve todos los IDs de eventos contribuyentes en una lista causation_ids.

⚠️ Nota Crítica El consejo profesional aconseja “rechazar cualquier evento interno que llegue sin [un correlation ID].” Aplicada literalmente, esta regla rompe una clase entera de eventos legítimos: los producidos por trabajos programados, pipelines disparados por cron, automatización de infraestructura, capturas CDC de bases de datos, y scripts de migración de datos. La regla matizada: los eventos sintéticos (programados, generados por el sistema, o de origen CDC) deben generar su propio correlation ID raíz en el punto de emisión, documentado como una transacción originada por el sistema. La regla de rechazo se aplica a eventos que afirman ser parte de una transacción de negocio existente pero no llevan ID — no a todos los eventos universalmente.

Lag, Rendimiento y Métricas de Salud del Consumidor

El rastreo le cuenta la historia de una solicitud. Las métricas le dicen el estado de salud del sistema completo. En sistemas event-driven, la métrica más valiosa es el consumer lag (retraso del consumidor).

El consumer lag es la brecha entre el último offset que un productor ha escrito en una partición y el último offset que un consumer group (grupo de consumidores) ha procesado. El lag es el equivalente en sistemas distribuidos de una pila de tareas pendientes creciente: una pila pequeña y estable está bien, pero una pila que crece sin límite significa que el consumidor nunca podrá ponerse al día.

Observe cómo el lag se comporta con el tiempo, porque la tendencia importa más que el valor.

Patrón de lag | Qué significa | Acción
Bajo y plano | El consumidor sigue el ritmo de los productores | Saludable; sin acción
Diente de sierra (sube, se drena) | Tráfico en ráfagas, el consumidor se recupera | Normal; verificar que el pico se drena completamente
Subiendo constantemente | El consumidor es más lento que el productor | Escalar consumidores u optimizar el handler
Plano pero alto, sin drenarse | Consumidor probablemente bloqueado o en crash-loop | Investigar poison message inmediatamente

El lag por sí solo no es suficiente. Combínelo con throughput (eventos procesados por segundo) y processing latency (tiempo desde la recepción del evento hasta la finalización). Juntos distinguen dos fallos muy diferentes: un lag creciente con alto throughput significa que simplemente está abrumado por volumen, mientras que un lag creciente con cero throughput significa que el consumidor se ha detenido por completo — frecuentemente atascado en un solo mensaje que no puede ni procesar ni liberar.

Árbol de Decisión para Diagnóstico de Consumer Lag

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    A[Rising Consumer Lag Detected] --> B{Throughput near zero?}

    B -->|Yes - consumer stuck| C[Suspect poison message]
    C --> D[Inspect DLQ for failed messages]
    D --> E[Apply bounded retries + DLQ routing]
    E --> F[Partition unblocked ── lag resumes draining]

    B -->|No - throughput is high| G{Does lag drain during off-peak?}
    G -->|Yes - bursty traffic| H[Normal burst pattern]
    H --> I[Verify peak lag fully drains]
    G -->|No - lag keeps climbing| J[Consumer slower than producer]
    J --> K{Handler optimization feasible?}
    K -->|Yes| L[Optimize consumer handler]
    K -->|No| M[Scale out consumer instances]

Alerte sobre la tendencia y antigüedad del lag, no sobre un número absoluto fijo. Un umbral de “10.000 mensajes” no tiene sentido sin conocer el throughput; diez mil mensajes a cien mil por segundo es una décima de segundo de retraso, pero el mismo número a diez por segundo es un cuarto de hora de interrupción. Alertar sobre la antigüedad del mensaje no procesado más antiguo expresa el impacto de negocio directamente.

💡 Nota del Experto: El texto distingue correctamente “abrumado” (alto throughput, lag creciente) de “bloqueado” (cero throughput, lag creciente), pero monitorea el throughput agregado del consumer group, lo que enmascara un modo de fallo crítico en producción. Un consumer group que procesa mensajes de diez particiones puede mostrar throughput agregado no nulo mientras una partición está completamente bloqueada en la cabecera de línea por un poison message. La postura correcta de monitoreo es rastrear el lag y el throughput a nivel de partición individual, no solo a nivel del consumer group.

💡 Nota del Experto El texto recomienda correctamente alertar sobre la antigüedad del mensaje no procesado más antiguo en lugar del recuento absoluto de lag, pero no aborda cómo obtener esta métrica en la práctica. La API nativa de consumer group de Kafka reporta offsets confirmados y offsets de fin de log pero no expone marcas de tiempo de mensajes directamente en forma de antigüedad de lag. AWS MSK expone una métrica de CloudWatch llamada EstimatedMaxTimeLag que proporciona directamente el lag basado en antigüedad para clústeres MSK. Para Kafka autogestionado, Burrow calcula el estado del consumer group usando una ventana deslizante de velocidad de lag en lugar de una instantánea única.

Depuración de Flujos de Eventos Asíncronos

Cuando llega un incidente, raramente tiene una excepción clara apuntando a una línea. Tiene un síntoma — un correo faltante, un cargo duplicado — y debe trabajar hacia atrás a través de un flujo invisible. Siga un procedimiento disciplinado en lugar de adivinar.

Ancle en el correlation ID. Encuentre el ID de la transacción afectada desde cualquier evento conocido, línea de log, o referencia visible al usuario. Esta es su clave para todo lo demás.
Reconstruya el árbol. Consulte su agregación de logs para cada evento y entrada de log que lleve ese correlation ID, luego ordénelos por causation ID para reconstruir la cadena causal exacta. Esto le muestra cuál fue el último evento que se disparó.
Encuentre el enlace roto. El fallo está casi siempre en el primer eslabón faltante — el evento que debería haberse producido o consumido pero no lo fue. Si existe PaymentCaptured pero ningún EmailRequested lo siguió, su fallo está en el consumidor de correo o en su suscripción, no en el pago.
Inspeccione el consumidor sospechoso. Verifique su lag, su tasa de errores, y su dead-letter queue para ese mensaje. Un mensaje en el DLQ es su prueba irrefutable.

Consulta de Incidente en Agregación de Logs: Reconstruir la Cadena Causal para un Correlation ID

# Log-aggregation incident query: reconstruct the causal chain for one correlation_id
from __future__ import annotations

from dataclasses import dataclass
from typing import Any

# --- Generic SQL query (ANSI-compatible; paste directly into Athena / BigQuery / ClickHouse) ---
INCIDENT_QUERY = """
SELECT
    timestamp,
    event_type,
    service,
    message_id,
    causation_id,
    correlation_id,
    COALESCE(status, 'unknown') AS status
FROM event_log
WHERE correlation_id = :correlation_id
ORDER BY timestamp ASC;
"""
# Note: replace :correlation_id with $1 / ? / %(correlation_id)s depending on your driver.


@dataclass
class EventRow:
    timestamp: str
    event_type: str
    service: str
    message_id: str
    causation_id: str
    correlation_id: str
    status: str


def fetch_causal_chain(
    connection,           # any PEP 249-compatible DB connection
    correlation_id: str,
) -> list[EventRow]:
    """
    Run the incident query and return rows ordered by timestamp.
    Each row's causation_id points to its parent message_id,
    giving you the exact causal tree without relying on wall-clock order.
    """
    cursor = connection.cursor()
    cursor.execute(
        INCIDENT_QUERY.replace(":correlation_id", "%s"),  # adapt placeholder per driver
        (correlation_id,),
    )
    rows = [EventRow(*row) for row in cursor.fetchall()]
    return rows


def print_causal_tree(rows: list[EventRow]) -> None:
    """
    Pretty-print the chain; highlight any gap where causation_id has no matching message_id.
    The first missing link is almost always where the incident occurred.
    """
    known_ids = {r.message_id for r in rows}
    print(f"{'TIMESTAMP':<30} {'EVENT TYPE':<30} {'SERVICE':<20} {'STATUS':<12} NOTE")
    print("-" * 100)
    for row in rows:
        gap_flag = ""
        if row.causation_id not in known_ids and row.causation_id != row.message_id:
            gap_flag = "  <-- BROKEN LINK (parent not in trace)"
        print(
            f"{row.timestamp:<30} {row.event_type:<30} {row.service:<20} {row.status:<12}{gap_flag}"
        )

Dos advertencias surgidas de la experiencia. Primero, los timestamps de reloj de pared mienten entre máquinas. El desfase de reloj entre servicios significa que no puede confiar en el ordenamiento por timestamp solo; confíe en la cadena de causalidad, que codifica causalidad real. Segundo, resista el impulso de razonar sobre el flujo desde su diagrama de arquitectura. El diagrama muestra el flujo que diseñó; la traza de correlación muestra el flujo que realmente ocurrió.

💡 Nota del Experto El texto advierte que los timestamps de reloj de pared mienten debido al desfase de reloj, lo cual es correcto. En entornos cloud, incluso con NTP configurado, el desfase de reloj entre hosts de 50–200 milisegundos es común. Para cualquier flujo de eventos donde el ordenamiento importe, almacene el número de secuencia asignado por el broker o el partition offset junto al evento en su almacén de logs y úselo como clave de ordenamiento autoritativa. El broker offset es la única ancla de ordenamiento verdaderamente monótono entre servicios.

Dead-Letter Queues y Reprocesamiento Operacional

El Capítulo 4 introdujo la dead-letter queue (DLQ) — un destino separado donde un broker aparca mensajes que no pudieron ser procesados después de agotar sus reintentos. Aquí la tratamos como algo que debe operar activamente, porque un DLQ desatendido es uno de los fallos silenciosos más comunes en EDA en producción.

Un DLQ no es un basurero. Es una cola de trabajo pendiente que requiere juicio humano o automatizado. Cada mensaje en él representa un hecho de negocio que no tomó efecto: un pago no registrado, un pedido no enviado. Dejado solo, el DLQ se convierte en un cementerio de eventos de negocio perdidos que nadie descubre hasta que un cliente se queja. Por tanto: alerte cuando la profundidad del DLQ sea mayor que cero. Un DLQ no vacío es siempre un incidente, aunque sea pequeño.

El reprocesamiento — mover mensajes del DLQ de vuelta al flujo principal — es donde los operadores causan interrupciones secundarias si no son cuidadosos. Siga estas reglas.

Corrija la causa antes de reprocesar. Reproducir un mensaje en el mismo consumidor roto simplemente lo envía de vuelta al DLQ. Despliegue la corrección primero.
El reprocesamiento exige idempotencia. Un mensaje puede haber parcialmente tenido éxito antes de fallar; reproducirlo no debe cobrar doble. Sin idempotencia, el reprocesamiento es inseguro.
Preserve los metadatos originales. Reprocese con los IDs de correlación y causalidad originales, no con nuevos, o separará el mensaje de su historia y perderá la trazabilidad.
Reprocese en lotes controlados. Drenar diez mil mensajes del DLQ a velocidad total puede abrumar a un downstream que apenas se está recuperando. Regule la reproducción.

Flujo de Trabajo de Reprocesamiento Seguro de DLQ

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    A[DLQ Alert: depth > 0] --> B[Inspect DLQ messages]
    B --> C[Identify root cause]
    C --> D[Deploy fix to consumer]
    D --> E{Consumer idempotent?}

    E -->|No| F[Implement idempotency guard]
    F --> G[Replay messages in throttled batches]
    E -->|Yes| G

    G --> H[Preserve original corr_id and cause_id]
    H --> I[Monitor consumer lag during replay]
    I --> J{Lag stable or decreasing?}

    J -->|Yes| K[Continue replay until DLQ empty]
    K --> L[Incident resolved]
    J -->|No| M[Pause replay]
    M --> N[Investigate downstream health]
    N --> G

💡 Nota del Experto: El texto afirma “alerte cuando la profundidad del DLQ sea mayor que cero — un DLQ no vacío es siempre un incidente, aunque sea pequeño.” Esta regla es correcta e importante para equipos en sus inicios con EDA, pero a escala produce fatiga de alertas. El refinamiento maduro en producción es alertar sobre la tasa de crecimiento del DLQ (mensajes por minuto) y sobre la antigüedad de mensajes del DLQ que supere su ventana de SLA de negocio (por ejemplo, más de 15 minutos para un flujo de pago), en lugar del número absoluto mayor que cero.

⚠️ Nota Crítica: “Alerte cuando la profundidad del DLQ sea mayor que cero. Un DLQ no vacío es siempre un incidente, aunque sea pequeño.” En sistemas de producción de alto volumen, esta prescripción es operacionalmente dañina. A escala, fallos transitorios aislados por timeouts de terceros o contrat iempos de infraestructura rutinariamente depositarán uno o dos mensajes en el DLQ antes de la recuperación automática. Alertar sobre cualquier mensaje único crea fatiga de alertas crónica. Reemplace la regla absoluta con una política graduada: alerte inmediatamente sobre la tasa del DLQ (nuevos mensajes por minuto por encima de una línea base) y sobre mensajes del DLQ que han estado sin reconocer más allá de un SLO basado en tiempo.

💡 Nota del Experto: El texto instruye a los operadores a “preservar los metadatos originales” durante el reprocesamiento, lo que incluye los IDs de correlación y causalidad. Una dimensión de los metadatos originales que comúnmente se pasa por alto es la clave de enrutamiento del mensaje — en Kafka es la partition key, en RabbitMQ la routing key, en colas FIFO de SQS el message group ID. Cuando los operadores drenan un DLQ usando una herramienta de reproducción genérica o un script simple de re-publicación, es fácil re-publicar sin la partition key original, haciendo que el mensaje reproducido aterrice en una partición diferente a la original. Esto rompe las garantías de ordenamiento para todos los consumidores downstream.

⚠️ Nota Crítica La regla “Preserve los metadatos originales — reprocese con los IDs de correlación y causalidad originales, no con nuevos” es sólida en la capa de aplicación, pero falla silenciosamente cuando se usan mecanismos DLQ nativos del broker. El redrive de dead-letter de AWS SQS, la resubmisión de dead-letter de Azure Service Bus, y características similares del broker reasignan un nuevo MessageId a nivel de broker al mensaje re-encolado independientemente del payload de la aplicación. Siempre embeba los IDs de correlación y causalidad en el cuerpo del mensaje o en cabeceras definidas por la aplicación (no en campos nativos del broker), y verifique que todos los consumidores lean de esos campos de aplicación.

Poison Messages y Estrategias de Contención

Algunos mensajes nunca pueden procesarse con éxito, sin importar cuántas veces se reintenten. Este es el poison message (mensaje veneno) — un evento cuyo contenido desencadena un fallo determinístico en el consumidor cada vez. La causa clásica es un payload malformado o inesperado: un campo nulo al que el handler hace dereference, un esquema que el consumidor no puede deserializar, un valor que viola un invariante.

El peligro es específico y severo. En una partición ordenada, un poison message es un head-of-line blocking (bloqueo en la cabecera de línea): porque el consumidor debe procesar mensajes en orden y no puede pasar este, todos los mensajes detrás de él también están bloqueados. Un evento malo puede congelar una partición entera.

La contención descansa en tres mecanismos trabajando juntos.

Reintentos acotados con backoff. Nunca reintente un poison message infinitamente. Después de un pequeño número de intentos con retraso creciente, desista de él y enrútelo al DLQ. El reintento infinito convierte un mensaje malo en una interrupción permanente.
Enrutar al DLQ para desbloquear la partición. Mover el poison message a un lado permite que el consumidor avance y procese los mensajes saludables encolados detrás de él. El DLQ es lo que convierte un bloqueo de todo el sistema en un único fallo aislado.
Validar en el borde. El poison message más barato es el que rechaza antes de que entre al flujo. La validación de esquema en la ingesta — el registry del Capítulo 8 — captura la mayoría de los payloads malformados antes de que puedan envenenar algo downstream.

Bucle de Consumidor con Reintentos Acotados y Enrutamiento a DLQ para Prevenir Head-of-Line Blocking

# Bounded-retry consumer loop with DLQ routing to prevent head-of-line blocking
from __future__ import annotations

import logging
import time
from dataclasses import dataclass
from typing import Callable

logger = logging.getLogger(__name__)

MAX_ATTEMPTS = 3          # after this many failures the message is a confirmed poison message
BASE_BACKOFF_SECONDS = 1  # initial retry delay; doubles on each attempt


@dataclass
class MessageContext:
    """Thin wrapper around a broker message carrying the envelope and ack handle."""
    envelope: "EventEnvelope"
    raw_payload: bytes
    ack: Callable[[], None]     # callable that commits the offset / deletes from queue
    nack: Callable[[], None]    # callable that returns the message for immediate retry


def process_with_dlq_fallback(
    ctx: MessageContext,
    handler: Callable[["EventEnvelope"], None],
    dlq_publisher,
    dlq_topic: str,
) -> None:
    """
    Attempt to process a message up to MAX_ATTEMPTS times with exponential backoff.
    On final failure, publish to the DLQ with diagnostic metadata and acknowledge
    the original so the partition advances past the poison message.
    """
    last_exception: Exception | None = None

    for attempt in range(1, MAX_ATTEMPTS + 1):
        try:
            handler(ctx.envelope)
            ctx.ack()   # success ── commit the offset; we are done
            return

        except Exception as exc:
            last_exception = exc
            logger.warning(
                "Handler failed (attempt %d/%d) for message_id=%s: %s",
                attempt,
                MAX_ATTEMPTS,
                ctx.envelope.message_id,
                exc,
            )
            if attempt < MAX_ATTEMPTS:
                backoff = BASE_BACKOFF_SECONDS * (2 ** (attempt - 1))  # 1s, 2s, 4s ...
                time.sleep(backoff)

    # All attempts exhausted ── this is a poison message.
    # Publish to DLQ *before* acking so the message is never silently dropped.
    dead_letter_payload = {
        "original_message_id": ctx.envelope.message_id,
        "original_event_type": ctx.envelope.event_type,
        "original_payload": ctx.envelope.payload,
        "correlation_id": ctx.envelope.correlation_id,   # preserve for traceability
        "causation_id": ctx.envelope.causation_id,       # preserve causal link
        "dead_letter_reason": str(last_exception),
        "retry_count": MAX_ATTEMPTS,
    }

    try:
        dlq_publisher.publish(topic=dlq_topic, payload=dead_letter_payload)
        logger.error(
            "Poison message routed to DLQ after %d attempts: message_id=%s reason=%s",
            MAX_ATTEMPTS,
            ctx.envelope.message_id,
            last_exception,
        )
    except Exception as dlq_exc:
        # DLQ publish failed ── log loudly but still ack to avoid infinite head-of-line block.
        logger.critical(
            "CRITICAL: DLQ publish failed for message_id=%s. Acknowledging anyway to unblock "
            "partition. Manual recovery required. dlq_error=%s original_error=%s",
            ctx.envelope.message_id,
            dlq_exc,
            last_exception,
        )

    # Acknowledge the original message so the partition advances past the poison message.
    # This is the key step that converts a system-wide stall into an isolated DLQ entry.
    ctx.ack()

La lección arquitectónica es fallar rápido y lateralmente, nunca lento y hacia adelante. Un poison message debe detectarse rápidamente, sacarse del camino caliente de inmediato, y preservarse para revisión humana posterior — no reintentarse para siempre de una manera que bloquee el tráfico saludable.

💡 Nota del Experto El texto recomienda “validación de esquema en la ingesta” a través del registry como la principal defensa en el borde. En producción, la validación de esquema captura violaciones de contrato estructurales, pero no captura poison messages semánticos — eventos que son estructuralmente válidos según el esquema pero contienen valores que desencadenan fallos determinísticos en consumidores específicos: un ID de producto que hace referencia a un registro eliminado, una cantidad numérica de cero que causa una división por cero, o un timestamp técnicamente válido que está en el futuro lejano. La capa defensiva para los poisons semánticos es la validación de entrada a nivel del consumidor al inicio del handler — cláusulas de guardia que verifican invariantes de dominio antes de que se ejecute cualquier lógica de negocio.

⚠️ Nota Crítica El texto afirma “La validación de esquema en la ingesta — el registry del Capítulo 8 — captura la mayoría de los payloads malformados antes de que puedan envenenar algo downstream.” Esto sobrevalora significativamente la cobertura de la validación de esquema. Los registries de esquema validan la conformidad estructural. No capturan los poison messages más comunes en el mundo real: un entero sintácticamente válido que causa una división por cero en una regla de negocio, un valor nulo en un campo opcional que el consumidor desreferencia sin una guardia, o un ID de cliente válido que ya no existe en la base de datos y causa un fallo en una búsqueda de clave foránea. Reencuadre: “La validación de esquema elimina la malformación estructural — el tipo incorrecto, campos requeridos faltantes — pero no los fallos semánticos, que son la fuente más común en el mundo real de poison messages.”

Conclusiones Clave

Los correlation IDs agrupan una transacción de negocio completa; los causation IDs reconstruyen la cadena causal exacta padre-hijo. Todo consumidor productor debe copiar el correlation ID y establecer el causation ID al message ID de su padre, o la traza se rompe.
El consumer lag es su señal de salud primaria. Alerte sobre su tendencia y sobre la antigüedad del mensaje no procesado más antiguo, y combínelo con el throughput para distinguir “abrumado” de “bloqueado.”
Depure hacia atrás desde el correlation ID, no desde el diagrama de arquitectura. Confíe en la cadena de causalidad sobre los timestamps de reloj de pared, y busque el primer eslabón faltante.
Un DLQ no vacío es siempre un incidente. Corrija la causa raíz primero, confíe en la idempotencia, preserve los metadatos originales, y reprocese en lotes regulados.
Los poison messages causan head-of-line blocking. Contóngalos con reintentos acotados, enrutamiento al DLQ para desbloquear la partición, y validación en el borde para mantenerlos fuera por completo.

Capítulo 10: Casos Reales, Trade-offs y Errores Comunes

Planteamiento del Problema Inicial

Nueve capítulos te han entregado una caja de herramientas. Ahora sabes qué es un evento, cómo modelarlo como un hecho de dominio, cómo transportarlo a través de brokers y logs, cómo garantizar la entrega, cómo separar lecturas de escrituras con CQRS, cómo almacenar el historial con Event Sourcing (almacenamiento de eventos), cómo coordinar trabajos de larga duración con sagas, cómo evolucionar esquemas y cómo operar todo el sistema en producción. Pero una caja de herramientas es peligrosa en manos equivocadas. El error más costoso en la arquitectura basada en eventos no es un bug — es adoptar un patrón que resuelve un problema que no tienes. Este capítulo final cambia la pregunta. En lugar de preguntar “¿cómo uso este patrón?”, pregunta “¿debería usarlo del todo, y qué le sucede a la organización cuando lo hago?” Recorreremos dos formas reales de sistemas — un libro mayor de fintech y un checkout de e-commerce — y observaremos cómo las decisiones producen consecuencias.

Casos de Estudio en Fintech y E-commerce

Los patrones son abstractos. Las consecuencias son concretas. Dos industrias exponen los trade-offs de la arquitectura basada en eventos con una claridad inusual, porque sus modos de fallo son visibles y costosos.

Considera un libro mayor de fintech — el sistema central que registra los movimientos de dinero para un banco digital. El dinero tiene una propiedad innegociable: cada saldo debe ser explicable. Un regulador o un cliente puede preguntar “¿por qué este número es el que es?”, y “la base de datos lo dice” no es una respuesta aceptable. Este es exactamente el problema para el que fue construido Event Sourcing. El libro mayor almacena cada evento FundsDeposited, FundsWithdrawn y TransferSettled como un hecho inmutable. El saldo actual es una proyección — un read model (modelo de lectura) reconstruido reproduciendo el flujo de eventos. Cuando llega un auditor, el historial es la pista de auditoría. No hay nada que reconstruir porque nada fue destruido. Aquí, Event Sourcing no es sobreingeniería; es la forma más económica de cumplir un requisito estricto.

El checkout de e-commerce cuenta una historia diferente. Un cliente realiza un pedido, y detrás de ese único clic hay reserva de inventario, autorización de pago, puntuación antifraude y envío. Ningún base de datos única posee todo eso. Estos servicios viven en bounded contexts (contextos delimitados) separados, y una transacción ACID distribuida entre ellos es impráctica. Este es territorio de sagas. El pedido se convierte en una saga coordinada por un process manager (gestor de procesos), con compensating transactions (transacciones compensatorias) listas para liberar inventario o reembolsar un cargo si un paso posterior falla.

Los dos casos comparten ADN pero divergen en énfasis, como muestra la tabla a continuación.

Preocupación | Libro Mayor Fintech | Checkout E-commerce
Motor principal | Auditabilidad y corrección | Disponibilidad y coordinación
Patrón dominante | Event Sourcing | Saga + process manager
Postura de consistencia | El historial es la fuente de verdad | Consistencia eventual, compensaciones
Costo de un evento perdido | Catastrófico (dinero) | Recuperable (reintentar o compensar)
Read model | Proyección de saldo reconstruida | Proyección de estado de pedido

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    subgraph Fintech["Fintech Ledger — Event Sourcing"]
        FD[FundsDeposited] --> ES[(Event Store)]
        FW[FundsWithdrawn] --> ES
        TS[TransferSettled] --> ES
        ES --> BP[Balance Projection]
        BP --> AT[Audit Trail]
    end

    subgraph Ecommerce["E-commerce Checkout — Saga"]
        OP[OrderPlaced] --> IR[Reserve Inventory]
        IR --> PA[Authorize Payment]
        PA --> SH[Schedule Shipping]
        PA -->|Payment fails| CI[Compensate: Release Inventory]
        SH -->|Shipping fails| RP[Compensate: Refund Payment]
        RP --> CI
    end

Observa lo que ninguno de los dos casos hizo. El equipo de fintech no añadió sagas a cada actualización interna de saldo. El equipo de e-commerce no aplicó Event Sourcing al carrito de compras, que es desechable por naturaleza. Cada equipo aplicó un patrón donde se pagó por sí mismo y resistió el impulso de aplicarlo en todas partes. Esa contención es la verdadera lección.

💡 Nota del Experto: El ejemplo del libro mayor de fintech motiva correctamente Event Sourcing para auditabilidad, pero omite una restricción crítica de producción: a medida que un agregado acumula decenas de miles de eventos — algo común en cuentas activas tras 2–3 años — reproducir el flujo completo en cada lectura se vuelve prohibitivo. Los sistemas de Event Sourcing en producción a escala requieren universalmente una estrategia de snapshots (instantáneas): persistir periódicamente el estado proyectado como un punto de control para que la reproducción comience desde el snapshot más cercano en lugar del evento cero. Sin snapshots, la latencia de lectura para agregados de alta frecuencia crece linealmente con la antigüedad de la cuenta y puede cruzar los umbrales de SLA a los pocos meses de la puesta en marcha.

💡 Nota del Experto La sección sobre la saga del checkout de e-commerce es precisa, pero omite un modo de fallo de producción que vale la pena nombrar: la tormenta de rollback de saga. Cuando una compensación de etapa tardía se activa en alto volumen — por ejemplo, un servicio de envío rechaza un pedido después de que el pago ya fue capturado — los eventos compensatorios RefundPayment y ReleaseInventory llegan a los servicios upstream como una ráfaga. En los picos de checkout (Black Friday, ventas flash), la ráfaga de compensación puede sobrepasar los límites de tasa del proveedor de pagos o la capacidad del servicio de inventario. Los equipos que operan a escala añaden backpressure y presupuestos de reintento con retroceso exponencial específicamente para la ruta de compensación.

⚠️ Nota Crítica El texto afirma que Event Sourcing es “la forma más económica de cumplir” el requisito de auditabilidad de un libro mayor de fintech, sin comparación con alternativas. Las tablas de log de auditoría de solo inserción (una tabla audit_log separada que es solo INSERT y NUNCA se actualiza), Change Data Capture (CDC) con Debezium escribiendo en un sink inmutable, y servicios de auditoría de propósito específico (al estilo de AWS CloudTrail) satisfacen el mismo requisito de auditabilidad a una fracción de la complejidad operacional. Presentar Event Sourcing como la respuesta correcta por defecto a “necesitas auditabilidad” es precisamente la trampa de sobre-adopción contra la que el capítulo advierte.

⚠️ Nota Crítica La sección del checkout de e-commerce presenta el ACID distribuido como “impráctico” como una afirmación universal, sin reconocer que las bases de datos modernas distribuidas globalmente (Google Spanner, CockroachDB, YugabyteDB, AWS Aurora Global Database con aislamiento serializable) sí proporcionan semántica ACID distribuida. Para una audiencia objetivo de arquitectos senior, descartar categóricamente el ACID distribuido puede producir una sobredependencia de las sagas incluso en casos donde una base de datos fuertemente consistente es la opción más simple y segura.

⚠️ Nota Crítica El carrito de compras se describe como “desechable por naturaleza”, lo que implícitamente avala la decisión de no aplicar Event Sourcing. Si bien desaconsejar el Event Sourcing del carrito es un consejo correcto, caracterizarlo como desechable es una simplificación excesiva que no coincide con los requisitos reales del e-commerce. La recuperación de carritos abandonados, la auditoría del derecho al borrado del GDPR sobre el contenido del carrito, y las funciones de lista de deseos/guardar para después requieren un estado de carrito duradero y consultable.

Catálogo de Anti-Patrones y Errores Recurrentes

Los fallos en los sistemas basados en eventos son notablemente repetitivos. Los mismos errores aparecen en empresas, equipos y tecnologías. Catalogarlos te permite reconocer un olor antes de que se convierta en una interrupción del servicio.

El evento como comando disfrazado. Un mensaje llamado SendEmail o UpdateInventory no es un evento — es un comando con disfraz. Los eventos reales describen hechos del pasado (OrderPlaced), no instrucciones para el futuro. Confundir los dos reconstruye el acoplamiento temporal que EDA pretendía eliminar (Capítulos 1 y 2).
Ruido técnico como eventos de dominio. Publicar RowInserted o CacheInvalidated inunda el sistema con hechos que ninguna capacidad de negocio le importa. Los eventos deben expresar cambios de negocio significativos, no mecánicas de base de datos (Capítulo 2).
El monolito distribuido. Los servicios se comunican mediante eventos pero permanecen tan fuertemente acoplados que ninguno puede desplegarse independientemente. Un esquema compartido y versionado sincrónicamente entre cada servicio recrea el monolito con latencia de red añadida (Capítulos 2 y 8).
Asumir entrega exactly-once. Construir consumidores que fallan cuando un mensaje llega dos veces. Bajo la entrega at-least-once — el valor predeterminado realista — los duplicados son posibles y probables bajo condiciones de fallo. Los consumidores no idempotentes son una bomba de tiempo (Capítulo 4).
La cola de mensajes muertos ignorada. Tratar la DLQ como un vertedero en lugar de una cola de trabajo. Una DLQ no vacía es un incidente, no una métrica que se consulta trimestralmente (Capítulo 9).
Evolución de esquemas por esperanza. Enviar un cambio incompatible a un contrato de evento y descubrir los consumidores downstream solo cuando fallan. No tener política de compatibilidad significa que cada cambio de productor es un riesgo (Capítulo 8).

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart LR
    AP1["Symptom: SendEmail event"] -->|Root cause: Command as event| FX1["Fix: Past-tense fact — EmailSent"]
    AP2["Symptom: RowInserted published"] -->|Root cause: Technical noise| FX2["Fix: Business-meaningful events only"]
    AP3["Symptom: Shared schema, lockstep deploy"] -->|Root cause: Distributed monolith| FX3["Fix: Schema registry + compatibility policy"]
    AP4["Symptom: Breaks on duplicate message"] -->|Root cause: Assumes exactly-once| FX4["Fix: Idempotent consumer design"]
    AP5["Symptom: DLQ never actioned"] -->|Root cause: DLQ as landfill| FX5["Fix: Alert on non-empty DLQ"]
    AP6["Symptom: Consumers crash on deploy"] -->|Root cause: No compatibility strategy| FX6["Fix: Schema evolution contracts"]

💡 Nota del Experto: El anti-patrón “asumir entrega exactly-once” está correctamente identificado, pero hay un malentendido específico y recurrente que el texto no aborda: los ingenieros que habilitan la exactly-once semantics (EOS) de Kafka mediante productores transaccionales y consumidores idempotentes creen que han eliminado el requisito de idempotencia en el lado del consumidor. Esto es incorrecto. El EOS de Kafka garantiza que cada mensaje se escribe y lee desde el log de Kafka exactamente una vez; no ofrece ninguna garantía sobre los efectos secundarios del procesamiento del consumidor — las escrituras en bases de datos, las llamadas HTTP downstream, o las invocaciones de API externas están completamente fuera del alcance del EOS. Equipos han enviado a producción consumidores “habilitados con EOS” que cobran doble a los clientes porque confundieron la deduplicación a nivel del broker con el procesamiento exactly-once de extremo a extremo.

💡 Nota del Experto El anti-patrón del monolito distribuido podría hacerse más específico con un disparador organizacional concreto que los equipos pasan por alto: usar un schema registry compartido con releases sincronizados. Los equipos adoptan correctamente Confluent Schema Registry o AWS Glue Schema Registry, pero luego gestionan todas las versiones de esquema en un monorepo único con un pipeline de releases unificado — lo que requiere que los propietarios de esquemas y todos los equipos consumidores coordinen cada ciclo de release. La señal es un tablero de sprint con historias de “congelación de esquemas” bloqueando trabajo de funcionalidades no relacionadas.

⚠️ Nota Crítica El anti-patrón para “Asumir entrega exactly-once” afirma que “bajo la entrega at-least-once — el valor predeterminado realista — los duplicados están garantizados.” La palabra “garantizados” es técnicamente incorrecta: la entrega at-least-once significa que un mensaje será entregado al menos una vez, lo que hace que los duplicados sean posibles y probables bajo condiciones de fallo, pero no garantizados en cada ejecución. Decir que están garantizados implica que cada mensaje llegará más de una vez, lo cual es falso. La lección real — que la idempotencia debe diseñarse independientemente de la tasa de duplicados observada — es correcta.

Adopción Prematura de ES, CQRS y Saga Combinados

Hay un fallo específico tan común y tan dañino que merece su propia sección: adoptar Event Sourcing, CQRS y sagas juntos, desde el primer día, en un proyecto greenfield. Los equipos hacen esto porque los patrones se presentan juntos en conferencias y parecen formar un todo coherente. Forman un todo coherente — para el pequeño conjunto de sistemas que genuinamente necesitan los tres.

La seducción es comprensible. Event Sourcing te da historial. CQRS te da modelos de lectura limpios. Las sagas te dan coordinación distribuida. Combinados, parecen la arquitectura “correcta” moderna. Pero cada patrón conlleva un impuesto permanente, y los impuestos se acumulan.

Event Sourcing significa que nunca puedes simplemente hacer UPDATE a una fila; cada cambio de estado requiere un evento, una proyección y una estrategia de versionado para eventos que sobrevivirán al código que los escribió. CQRS significa que cada modelo de lectura es eventualmente consistente, por lo que tu interfaz de usuario debe manejar la brecha entre una escritura y su efecto visible. Las sagas significan que cada proceso de múltiples pasos necesita transacciones compensatorias diseñadas y un process manager para rastrear el estado. Adopta los tres antes de haber demostrado que necesitas alguno de ellos, y habrás construido un sistema donde un ingeniero junior no puede añadir un campo sin tocar un esquema de evento, una proyección, un upcaster y posiblemente un paso de saga.

La tabla a continuación contrasta la promesa con la realidad operacional.

Patrón | Lo que promete | Lo que cuesta, permanentemente
Event Sourcing | Historial completo, auditoría perfecta | Versionado, upcasting, sin ediciones en su lugar
CQRS | Lecturas optimizadas, consultas escalables | Consistencia eventual, mantenimiento de proyecciones
Saga | Coordinación sin ACID distribuido | Lógica de compensación, seguimiento de estado, razonamiento de fallos parciales

La secuencia correcta es sustractiva, no aditiva. Comienza con lo más simple que funcione — a menudo un servicio bien estructurado con una base de datos normal y unos pocos eventos de integración. Introduce CQRS solo cuando las formas de lectura y escritura realmente diverjan. Introduce Event Sourcing solo cuando el historial sea un requisito estricto. Introduce sagas solo cuando un proceso de negocio realmente abarque bounded contexts. Cada patrón debe ganarse su lugar resolviendo un problema que puedas nombrar. Si no puedes nombrar el problema, aún no lo tienes.

💡 Nota del Experto El texto describe correctamente los impuestos técnicos de combinar los tres patrones, pero el impuesto organizacional es igualmente significativo y a menudo se siente primero. En un sistema con Event Sourcing, CQRS y sagas todos activos, un incidente P1 requiere que un ingeniero razone simultáneamente en cuatro capas distintas: el flujo de eventos (¿qué ocurrió?), el estado de la proyección (¿qué calculó?), el estado de la saga (¿en qué paso está el proceso?) y el log de compensación (¿qué se revirtió?). Los equipos informan que incorporar a un nuevo ingeniero al debugging de pila completa en este entorno tarda 6–9 meses en lugar de las 4–6 semanas típicas de un sistema basado en servicios.

Migrar hacia y desde Event Sourcing

Event Sourcing es la decisión de mayor compromiso en este libro, por lo que sus dos direcciones de migración merecen mapas explícitos. La mayoría de los equipos se centra en cómo entrar. Los equipos maduros también saben cómo salir.

Migrar a Event Sourcing desde un sistema basado en estado es un procedimiento controlado, no una reescritura:

Identifica el agregado cuyo historial importa — la cuenta, el pedido, la póliza. No apliques Event Sourcing a todo el sistema; aplicálo a la parte con un requisito de auditoría o temporal.
Modela los eventos que habrían producido el estado actual. Esto es trabajo de dominio, no trabajo de base de datos; te obliga a nombrar los hechos que tus tablas CRUD descartaron silenciosamente.
Siembra el event store con un evento Migrated o Initialized que capture el estado actual como un hecho inicial. El historial anterior al corte se pierde, y eso es aceptable — comienzas a registrar hechos desde ahora.
Ejecuta escritura dual o proyecciones sombra para validar que reproducir los eventos reproduce el estado que mantiene el sistema heredado, antes de cortar las lecturas.
Cambia las lecturas a la proyección, luego retira la ruta de escritura heredada una vez establecida la confianza.

📊 [Diagram — Mermaid source below]

sequenceDiagram
    participant App as Application
    participant Legacy as Legacy State DB
    participant ES as Event Store
    participant Proj as Shadow Projection

    App->>Legacy: Read current state
    App->>ES: Append Initialized event (snapshot of current state)

    loop Dual-write phase
        App->>Legacy: Write state change (legacy path)
        App->>ES: Append domain event (new path)
        ES->>Proj: Replay events
        Proj-->>App: Compare projection vs Legacy state
    end

    App->>App: Validation passed — cutover reads to Projection
    App->>Legacy: Retire legacy write path

Migrar fuera de Event Sourcing es más raro pero no una derrota. A veces un equipo descubre que un componente fue sometido a Event Sourcing por entusiasmo, no por necesidad, y el impuesto de versionado supera cualquier beneficio. La salida es sencilla precisamente porque el estado actual siempre es derivable: construye la proyección final, persístela como estado ordinario en una tabla convencional, apunta las lecturas y escrituras a esa tabla, y archiva el event store como un registro histórico frío. La capacidad de salir limpiamente es en sí misma un argumento para adoptar deliberadamente — una decisión reversible es una decisión más segura.

💡 Nota del Experto: El paso 4 del procedimiento de migración — “ejecutar escritura dual o proyecciones sombra” — pasa por alto un problema crítico de atomicidad. Escribir dualmente en una base de datos de estado heredada y en un event store en la misma transacción de aplicación no es atómico a menos que ambos estén en el mismo límite ACID. El enfoque seguro para producción es el patrón transactional outbox: escribir el evento en una tabla de outbox local en la misma transacción que la actualización de estado, luego retransmitirlo de forma asíncrona al event store mediante CDC (Change Data Capture, por ejemplo, Debezium) o un proceso de relay dedicado.

💡 Nota del Experto: El paso 3 afirma que “el historial anterior al corte se pierde, y eso es aceptable.” Esta afirmación requiere una calificación estricta para las industrias reguladas — precisamente el contexto fintech que el capítulo usa como caso de estudio principal. Bajo SOX, PCI-DSS y los requisitos de retención de datos de la mayoría de los reguladores bancarios, el estado histórico de las transacciones debe ser auditable durante 5–7 años. Los equipos regulados deben (a) migrar los registros CRUD históricos a eventos sintéticos en el momento del corte, (b) mantener el sistema heredado en modo de solo lectura como archivo durante la ventana de retención, o (c) exportar instantáneas del estado histórico a un almacenamiento frío compatible.

⚠️ Nota Crítica: El paso 3 de la guía de migración afirma “El historial anterior al corte se pierde, y eso es aceptable.” Esta afirmación está directamente contradicha por el caso de estudio del libro mayor de fintech introducido dos secciones antes, donde el motor principal es la auditabilidad y el requisito declarado es que “cada saldo debe ser explicable.” Los reguladores (PCI-DSS, SOX, FCA, BACEN) exigen rutinariamente historial de transacciones de varios años, y una estrategia de migración que descarte el estado pre-corte sería no conforme en precisamente el dominio que el capítulo usa como historia de éxito canónica.

⚠️ Nota Crítica La salida de Event Sourcing se describe como “sencilla” porque “el estado actual siempre es derivable.” Esto pasa por alto tres modos de fallo significativos que los profesionales senior encuentran regularmente: (1) bugs de proyección que han acumulado silenciosamente estado incorrecto durante miles de reproducciones, lo que significa que la proyección “final” puede no reflejar la realidad; (2) volumen del event store — un sistema con cientos de millones de eventos puede tardar horas o días en reproducirse en una instantánea final; y (3) flujos de eventos incompletos o corruptos donde los vacíos o fallos de deserialización significan que el estado actual no es completamente derivable. Llamar “sencilla” a la salida subestima la diligencia debida requerida.

Marco de Decisión: Cuándo No Usar Cada Patrón

Todo el libro converge aquí. Cada patrón tiene una pregunta espejo: no “¿cuándo uso esto?” sino “¿cuándo lo rechazo?” El rechazo es la habilidad más infrautilizada del arquitecto senior. El marco a continuación está deliberadamente formulado como prohibiciones, porque el valor predeterminado siempre debe ser la opción más simple hasta que un requisito concreto fuerce la opción compleja.

Patrón | NO lo uses cuando... | Prefiere en cambio
Event-Driven Architecture | El flujo de trabajo es una solicitud simple y sincrónica que necesita una respuesta inmediata | Llamada directa request-response
Event Sourcing | No tienes requisito de auditoría, temporal o de reproducción | Persistencia basada en estado (CRUD)
CQRS | Los modelos de lectura y escritura tienen la misma forma | Un único modelo compartido
Saga | La transacción vive dentro de un único bounded context | Una transacción ACID local
Choreography | El proceso tiene muchos pasos y necesita visibilidad central | Orchestration con un process manager
Orchestration | Dos servicios necesitan acoplamiento suelto e independiente | Choreography mediante eventos

📊 [Diagram — Mermaid source below]

flowchart TD
    A{Concrete requirement\nidentified?} -->|No| B[Use simpler default\nCRUD / request-response]
    A -->|Yes| C{Audit, replay,\nor temporal query needed?}
    C -->|Yes| D[Event Sourcing]
    C -->|No| E{Process spans multiple\nbounded contexts?}
    E -->|Yes| F{Central visibility\nor complex flow?}
    F -->|Yes| G[Saga + Orchestration\nprocess manager]
    F -->|No| H[Saga + Choreography\nvia events]
    E -->|No| I{Read and write shapes\ngenuinely differ?}
    I -->|Yes| J[CQRS]
    I -->|No| K{Async decoupling\nrequired?}
    K -->|Yes| L[Event-Driven Architecture]
    K -->|No| M[Direct request-response call]

El principio unificador es el acoplamiento como presupuesto. Cada patrón en este libro intercambia un tipo de acoplamiento por otro. EDA intercambia acoplamiento temporal por consistencia eventual. CQRS intercambia un único modelo por dos modelos mantenidos en sincronía. Las sagas intercambian garantías ACID por lógica de compensación. No obtienes desacoplamiento gratis; lo pagas en complejidad, y esa complejidad es permanente. Un arquitecto senior gasta el presupuesto de acoplamiento solo donde el retorno es real.

Ese es el hilo que recorre los diez capítulos. Los eventos son hechos inmutables. El desacoplamiento es poderoso pero no gratuito. La consistencia es un espectro en el que eliges un punto, no un binario que se activa. La entrega es at-least-once, por lo que la idempotencia no es opcional. El historial es un requisito que debe justificarse, no un valor predeterminado que se asume. Los patrones son herramientas, y las herramientas se eligen en función de los problemas. Si no internalizas nada más, internaliza esto: el objetivo nunca fue construir un sistema basado en eventos. El objetivo era resolver un problema de negocio, y la arquitectura basada en eventos es un medio para ese fin — poderosa cuando el problema la exige, y sobreingeniería costosa cuando no lo hace. Elige deliberadamente, y la caja de herramientas te sirve a ti en lugar de al revés.

💡 Nota del Experto La tabla de decisión recomienda choreography cuando “dos servicios necesitan acoplamiento suelto e independiente”, lo que implica un límite de dos servicios donde la orchestration aún no está justificada. En la práctica, el umbral es más una función de la observabilidad que del número de participantes. La choreography con incluso tres o cuatro servicios crea una máquina de estado distribuida implícita donde ningún componente conoce el estado general del proceso. La regla empírica operacional usada a escala: si una parte interesada del negocio o un SRE necesita hacer una pregunta sobre el estado del proceso entre servicios más de una vez por trimestre, ese proceso necesita un orquestador.

Conclusiones Clave

Los sistemas reales aplican un patrón donde se paga por sí mismo y resisten aplicarlo en todas partes; el libro mayor de fintech necesita Event Sourcing, el checkout de e-commerce necesita sagas, y ninguno necesita ambos.
Los anti-patrones se repiten de forma predecible — eventos disfrazados como comandos, DLQs ignoradas, suposiciones de exactly-once y cambios de esquema incompatibles — y reconocer el olor es más rápido que cualquier dashboard.
Adoptar Event Sourcing, CQRS y sagas juntos desde el primer día es la trampa de optimización prematura más costosa; la secuencia correcta es sustractiva, añadiendo cada patrón solo cuando un problema nombrado lo exige.
La migración a Event Sourcing es un procedimiento controlado y por etapas, y la migración fuera es limpia porque el estado actual siempre es derivable — la reversibilidad es una razón para adoptar deliberadamente.
Cada patrón intercambia un acoplamiento por otro; gasta el presupuesto de acoplamiento solo donde el retorno es concreto, y asume la opción más simple como predeterminada hasta que un requisito real fuerce la complejidad.